<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="GIR_N_PALAU_Jonathan_Escritos_de_mujeres__un_espacio_para_su">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Escritos de mujeres: un espacio para su investigación </title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Girón Palau</surname>
                        <forename>Jonathan</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Universidad Nacional Autónoma de México</affiliation>
                    <email>jonathan.giron@unam.mx</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Ramírez</surname>
                        <forename>Clara</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Universidad Nacional Autónoma de México</affiliation>
                    <email>ramirezclara3@gmail.com</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2025-04-25T19:19:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <authority>Stichting ADHO Foundation</authority>
                <address>
                    <addrLine>Oudezijds Achterburgwal 185, 1012DK</addrLine>
                    <addrLine>Amsterdam</addrLine>
                    <addrLine>Netherlands</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Poster</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>Escritos de mujeres</term>
                    <term>humanidades digitales</term>
                    <term>digitalización de archivos</term>
                    <term>narrativas históricas</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>data publishing projects</term>
                    <term>systems</term>
                    <term>and methods</term>
                    <term>digital publishing projects</term>
                    <term>systems</term>
                    <term>and methods</term>
                    <term>manuscripts description</term>
                    <term>representation</term>
                    <term>and analysis</term>
                    <term>scholarly editing and editions development</term>
                    <term>analysis</term>
                    <term>and methods</term>
                    <term>Feminist studies</term>
                    <term>History</term>
                    <term>I plan to attend the conference on-site in Lisbon</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>El poster presenta el espacio virtual creado por el Grupo de Investigación de Escritos de Mujeres, del Instituto de Investigaciones sobre la Universidad y la Educación de la Universidad Nacional Autónoma de México, que tiene entre sus objetivos rescatar y publicar escritos de mujeres para comprender la experiencia vital de las mujeres en la historia desde sus propios relatos. </p>
            <p>La presencia de las mujeres en la historia ha sido documentada por ellas mismas y es susceptible de ubicarse en los archivos para integrarla al conocimiento histórico. Este espacio busca nuevas posibilidades de presentación de resultados de investigación, al tiempo que busca alcanzar nuevos públicos. </p>
            <p>Desde nuestro grupo de investigación, buscamos derribar las barreras de acceso a materiales históricos. Lo hacemos mediante un enfoque crítico sobre el papel de la tecnología como herramienta para la difusión del conocimiento humanístico. Si bien reconocemos que la digitalización de archivos y textos facilita el acceso de un público más amplio a materiales que antes eran de difícil acceso, democratizando la memoria colectiva, también somos conscientes de que, a pesar de sus ventajas, los proyectos de digitalización no son procesos neutros. Detrás de ellos se encuentran intenciones políticas y sesgos que requieren una postura crítica. En el ecosistema digital, las mediaciones existentes reproducen muchas veces la invisibilidad de las mujeres. En este contexto, las humanidades digitales nos han permitido crear plataformas propias que fomentan una apropiación plena de lo digital para cuestionar y replantear las narrativas históricas dominantes.</p>
            <p> Dentro de un proyecto más amplio sobre educación y escritura de las mujeres, este portal es un paso para presentar al mundo los escritos de mujeres novohispanas y mexicanas. Inicialmente, nos centramos en escritos de los siglos XVI al XVIII, pues creíamos que el silencio en el que han caído los textos de mujeres era mayor durante el Virreinato, pero la experiencia nos ha demostrado que también las autoras de los siglos XIX y XX son casi desconocidos 
                <?biblio ADDIN ZOTERO_ITEM CSL_CITATION {"citationID":"41OU7vb7","properties":{"formattedCitation":"(C. Ram\\uc0\\u237{}rez et\\uc0\\u160{}al., 2021)","plainCitation":"(C. Ramírez et al., 2021)","noteIndex":0},"citationItems":[{"id":1522,"uris":["http://zotero.org/users/2696069/items/HIG9MYBX"],"itemData":{"id":1522,"type":"book","collection-number":"7","collection-title":"Escritos de mujeres","edition":"Primera edición","event-place":"Ciudad de México","ISBN":"978-607-30-5368-6","language":"spa","number-of-pages":"198","publisher":"Universidad Nacional Autónoma de México","publisher-place":"Ciudad de México","source":"K10plus ISBN","title":"Las hijas de Anáhuac: ensayo literario, 1873-1874","title-short":"Las hijas de Anáhuac","editor":[{"family":"Ramírez","given":"Clara"},{"family":"Llanos","given":"Claudia"},{"family":"Narváez","given":"Carolina"}],"issued":{"date-parts":[["2021"]]}}}],"schema":"https://github.com/citation-style-language/schema/raw/master/csl-citation.json"}?>
                <hi style="font-family:Aptos">(C. Ramírez et al., 2021)</hi> por lo que ampliamos nuestra investigación a esos siglos.
            </p>
            <p>Durante nuestras investigaciones hemos utilizado teorías y conceptos del feminismo de la diferencia para comprender cómo las mujeres escriben desde sus experiencias e inquietudes, que son diferentes a las masculinas, además, nos hemos dado cuenta de que la historiografía de contextos generales que caracteriza los grandes periodos históricos nos ayuda poco 
                <?biblio ADDIN ZOTERO_ITEM CSL_CITATION {"citationID":"Z7s2Fr9f","properties":{"formattedCitation":"(C. I. Ram\\uc0\\u237{}rez & Narv\\uc0\\u225{}ez Mart\\uc0\\u237{}nez, 2024)","plainCitation":"(C. I. Ramírez & Narváez Martínez, 2024)","noteIndex":0},"citationItems":[{"id":1622,"uris":["http://zotero.org/users/2696069/items/C6YWWV2H"],"itemData":{"id":1622,"type":"book","event-place":"México","publisher":"UNAM","publisher-place":"México","title":"Itinerarios de escritura de mujeres. Experiencias desde la diferencia sexual en la historia de México, siglos XVI al XIX","editor":[{"family":"Ramírez","given":"Clara Inés"},{"family":"Narváez Martínez","given":"Carolina"}],"issued":{"date-parts":[["2024"]]}}}],"schema":"https://github.com/citation-style-language/schema/raw/master/csl-citation.json"}?>
                <hi style="font-family:Aptos">(C. I. Ramírez &amp; Narváez Martínez, 2024)</hi>. Por el contrario, nuestra búsqueda se enfoca en las palabras y acciones de mujeres desvinculadas a las reglas y expectativas de la sociedad masculina 
                <?biblio ADDIN ZOTERO_ITEM CSL_CITATION {"citationID":"UaNeLb9X","properties":{"formattedCitation":"(Cigarini, 1995)","plainCitation":"(Cigarini, 1995)","noteIndex":0},"citationItems":[{"id":1623,"uris":["http://zotero.org/users/2696069/items/WAFQTLX2"],"itemData":{"id":1623,"type":"book","event-place":"Barcelona","publisher":"Icaria","publisher-place":"Barcelona","title":"La política del deseo. La diferencia femenina se hace historia","author":[{"family":"Cigarini","given":"Lisa"}],"issued":{"date-parts":[["1995"]]}}}],"schema":"https://github.com/citation-style-language/schema/raw/master/csl-citation.json"}?>(Cigarini, 1995). Así, nuestras investigaciones parten de una perspectiva que busca rescatar grandes facetas del pasado olvidadas por la historiografía.
            </p>
            <p>El póster que presentamos realiza un recorrido por el espacio virtual de investigación 
                <?biblio ADDIN ZOTERO_ITEM CSL_CITATION {"citationID":"fklcmZvs","properties":{"formattedCitation":"(C. I. Ram\\uc0\\u237{}rez & Gir\\uc0\\u243{}n Palau, s.\\uc0\\u160{}f.)","plainCitation":"(C. I. Ramírez & Girón Palau, s. f.)","noteIndex":0},"citationItems":[{"id":1520,"uris":["http://zotero.org/users/2696069/items/MCP5XRVW"],"itemData":{"id":1520,"type":"dataset","language":"es-MX","title":"Escritos de Mujeres","URL":"https://iisue.unam.mx/escritoras/","author":[{"family":"Ramírez","given":"Clara Inés"},{"family":"Girón Palau","given":"Jonathan"}],"accessed":{"date-parts":[["2024",11,12]]}}}],"schema":"https://github.com/citation-style-language/schema/raw/master/csl-citation.json"}?>
                <hi style="font-family:Aptos">(C. I. Ramírez &amp; Girón Palau, s. f.)</hi>, donde se exponen distintos resultados y procesos de investigación. Entre ellos, destacamos la “Colección Escritos de Mujeres”, que hasta la fecha incluye ocho títulos que recogen diversos escritos de mujeres. También se presenta el "Archivo de las Mujeres", un espacio creado con el objetivo de preservar, resguardar y difundir las voces de las mujeres, buscando llenar el vacío que históricamente ha existido en los archivos y acervos. Actualmente, el archivo cuenta con tres exhibiciones: “Una en Una”, “Toma feminista FFyL” y el “Grupo de Información en Reproducción Elegida (GIRE)”. Además, de estos proyectos, se presentan otros resultados de nuestra investigación, entre ellos las bases de datos, que reflejan el trabajo realizado para rescatar y organizar fuentes clave sobre los escritos de mujeres en México. Actualmente, nuestras bases de datos contienen un total de 597 registros, que abarcan desde documentos históricos del siglo XVI hasta materiales relacionados con la toma feminista en la Universidad en 2019. También se incluyen escritos de mujeres que han sido marcados en TEI, como parte de procesos de investigación que se encuentran en curso. Por último, se introduce una nueva sección en el espacio virtual que busca dar cuenta de nuestras investigaciones continuas sobre las fuentes históricas de mujeres, fomentando un enfoque crítico en torno a su estudio.
            </p>
            <p>Así, este poster presenta un espacio creado para la memoria de las mujeres, un lugar para alojar, resguardar y difundir sus voces.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
