<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="TORRES_Maria_Filipa_O_multilinguismo_da_produ__o_cient_fica_">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>O multilinguismo da produção científica em Humanidades Digitais nos últimos 5 anos: uma análise a partir da Web of Science Core Collection</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Torres</surname>
                        <forename>Maria Filipa</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Univ. Coimbra, FLUC</affiliation>
                    <email>mtorres@student.fl.uc.pt</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Borges</surname>
                        <forename>Maria Manuel</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Univ Coimbra, CEIS20, FLUC</affiliation>
                    <email>mmb@fl.uc.pt</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2025-05-07T07:50:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <authority>Stichting ADHO Foundation</authority>
                <address>
                    <addrLine>Oudezijds Achterburgwal 185, 1012DK</addrLine>
                    <addrLine>Amsterdam</addrLine>
                    <addrLine>Netherlands</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Poster</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>Multilinguismo; Produção científica; Comunicação científica; Acesso Aberto</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>bibliographic analysis</term>
                    <term>Library &amp; information science</term>
                    <term>I plan to attend the conference on-site in Lisbon</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p style="text-align: left; ">Introdução: A iniciativa de Helsínquia (Helsinki Initiative 2019) defende o multilinguismo na comunicação da ciência, o que inclui as Humanidades Digitais (HD), procurando promover uma partilha ampla do conhecimento com a sociedade, a valorização da investigação local e da diversidade linguística nos exercícios de avaliação e financiamento da investigação.</p>
            <p style="text-align: left; ">Objetivos: A presente proposta pretende analisar até que ponto a produção científica indexada na Web of Science Core Collection, no período de 2020-2024, reflete o multilinguismo das HD. Assim, tem como foco a diversidade linguística e analisa também a tipologia documental, o impacto académico e os padrões de acessibilidade. </p>
            <p style="text-align: left; ">Métodos: Para cumprir este objetivo foi efetuada uma pesquisa na Web of Science Core Collection no dia 17 de novembro de 2024. Selecionou-se a micro categoria “6.288.2155 Digital Humanities”, impondo um limite temporal de 5 anos (2020-2024). Obtiveram-se 2271 resultados. </p>
            <p style="text-align: left; ">Os resultados foram exportados para um ficheiro do Microsoft Excel e foram analisados os seguintes campos: (1) Source Title, (2) Language, (3) Document Type, (4) Times Cited, WoS Core, (5) 180 Day Usage Count, (6) Since 2013 Usage Count, (7) Web of Science Categories e (8) Open Access Designations. Para a análise dos dados foi utilizado o SPSS. </p>
            <p style="text-align: left; ">Resultados: No que diz respeito ao idioma de publicação dos documentos, 82% (n=1863) são escritos em inglês. Os idiomas com mais documentos recuperados são o castelhano (n=127, 6%), o alemão (n=76, 3%) e o português (n=54, 2%). </p>
            <p style="text-align: left; ">Quanto ao tipo de documento, 79% (n=1793) são artigos originais.</p>
            <p style="text-align: left; ">Relativamente ao número de citações na Web of Science Core Collection, a totalidade dos artigos tiveram 3174 citações e há 2599 artigos que os citaram. O artigo que mais vezes foi citado, teve 148 citações. O índice h dos resultados desta pesquisa é 19, isto é, há 19 artigos que têm 19 ou mais citações. </p>
            <p style="text-align: left; ">A “Contagem de Uso” é uma medida do nível de interesse num documento específico nas bases de dados da Web of Science. A contagem reflete o número de vezes que o artigo respondeu às necessidades de informação de um utilizador, conforme demonstrado ao clicar em links para o acesso ao texto integral do artigo no site do editor ou ao enviar a referência de um artigo para um software de gestão de referências bibliográficas. Nos últimos 180 dias, a totalidade dos artigos teve 1480 contagens de uso. O artigo nos últimos 180 dias com mais manifestações de interesse teve 286 na contagem de uso. Desde 2013, a totalidade dos artigos teve 6240 contagens de uso e o artigo com mais manifestações de interesse, teve 640 na contagem de uso.</p>
            <p style="text-align: left; ">Dos 2271 documentos, 987 (43%) estão em Acesso Aberto, destes 473 (48%) são categorizados como Gold Open Access. </p>
            <p style="text-align: left; ">Conclusão: A análise da produção científica em HD nos últimos 5 anos, indexada na Web of Science Core Collection permitiu identificar padrões relevantes sobre o estado atual desta área interdisciplinar. </p>
            <p style="text-align: left; ">O inglês é o idioma mais utilizado refletindo a internacionalização da produção científica. Esta deriva também da pressão para a publicação em inglês, valorizada nos exercícios de avaliação e financiamento, o que é contrário à iniciativa de Helsínquia. Apesar disso, há uma contribuição significativa de outros idiomas como castelhano, alemão e português, evidenciando, ainda que de um modo pouco expressivo, o multilinguismo e o potencial das HD em incluir diferentes tradições culturais e académicas, alinhando-se ao princípio da rejeição da monocultura.</p>
            <p style="text-align: left; ">Além disso, o impacto crescente da produção em HD, medido tanto pelo número de citações quanto pela contagem de uso, revela o dinamismo da área e a necessidade de fomentar iniciativas que incentivem a produção científica em mais idiomas, ampliando o alcance global das HD. </p>
            <p style="text-align: left; ">Quanto ao tipo de documentos, o maior número corresponde a artigos originais, o que revela a tendência para outra tipologia de publicações, além do livro. </p>
            <p style="text-align: left; ">Além disso, a significativa percentagem de documentos em Acesso Aberto indica uma tendência de democratização no acesso ao conhecimento na área. </p>
            <p style="text-align: left; ">Os resultados revelam que as HD são um campo dinâmico e em crescimento, com um crescente impacto académico e interesse global. A análise sugere a importância de fortalecer as iniciativas de Acesso Aberto e de promoção da diversidade linguística e temática para ampliar ainda mais o alcance das HD, valorizando todas as contribuições e promovendo uma ciência inclusiva</p>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliography</head>
                    <bibl style="text-align: left; ">Helsinki Initiative (2019). Helsinki Initiative on Multilingualism in Scholarly Communication. Federation of Finnish Learned Societies, Committee for Public Information, Finnish Association for Scholarly Publishing, Universities Norway &amp; European Network for Research Evaluation in the Social Sciences and the Humanities. https://doi.org/10.6084/m9.figshare.7887059</bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
