<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="TRZECIAK_Debby_Privatbriefe_als_marginalisiertes_Kulturgut">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Privatbriefe als marginalisiertes Kulturgut</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Trzeciak</surname>
                        <forename>Debby</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>TU Darmstadt, Germany; Hochschule Darmstadt, Germany</affiliation>
                    <email>debby.trzeciak@h-da.de</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2025-04-30T13:44:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <authority>Stichting ADHO Foundation</authority>
                <address>
                    <addrLine>Oudezijds Achterburgwal 185, 1012DK</addrLine>
                    <addrLine>Amsterdam</addrLine>
                    <addrLine>Netherlands</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Poster</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>Kulturgut</term>
                    <term>Privatbriefe</term>
                    <term>FAIR</term>
                    <term>CARE</term>
                    <term>Open Access</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>digital access</term>
                    <term>privacy</term>
                    <term>and ethics analysis</term>
                    <term>digital archiving</term>
                    <term>digital libraries creation</term>
                    <term>management</term>
                    <term>and analysis</term>
                    <term>scholarly editing and editions development</term>
                    <term>analysis</term>
                    <term>and methods</term>
                    <term>Humanities computing</term>
                    <term>Library &amp; information science</term>
                    <term>I plan to attend the conference on-site in Lisbon</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Digitale Forschungsprozesse erfordern eine umfassende und verlässliche Datengrundlage, um valide und reliable Forschungsergebnisse zu erzielen. Um diese zu schaffen und eine Nachnutzung der Daten zu ermöglichen, braucht es einen verantwortungsvollen Umgang mit Forschungsdaten und die Einhaltung von Standards und Prinzipien. Die FAIR-, CARE-, Open-Access- und Creative-Commons-Prinzipien bieten Orientierungspunkte für die wissenschaftliche Praxis. </p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt">Gegenstand der Forschung in den Geistes- und Kulturwissenschaften sind häufig Kulturgüter. Ein wichtiger Teil des kulturellen Erbes unserer Gesellschaft sind private Briefe und schriftliche mediale Formen der Kommunikation – auch nicht-bekannter Personen –, die allerdings in der wissenschaftlichen Forschung marginalisiert sind, da ihnen als Alltagsmedium kein wissenschaftlicher oder gesellschaftlicher Mehrwert zugesprochen wird. Aus medientheoretischer Perspektive lassen sich Bedeutungsveränderungen im Umgang mit textuellem Kulturgut beobachten; Briefe waren schon immer das zentrale Kommunikationsmedium, insbesondere der wissenschaftlichen, politischen und auch gesellschaftlichen Eliten. Mit der Durchsetzung der allgemeinen Schriftlichkeit veränderten sie sich in nur wenigen Jahrzehnten zur kulturellen und kommunikativen Alltagspraxis. Ob etwas als Kulturgut gilt, wird häufig von Institutionen entschieden. Besonders marginalisierte Kulturgüter wie Privatbriefe unterliegen der Herausforderung, dass ihre Sammlung und Bewahrung, ihre systematische Erschließung und Digitalisierung durch keine Institution oder die Öffentlichkeit gefordert noch gefördert werden. Sie unterliegen daher keiner einheitlichen Archivierung und Standards. Ihre Inhaber:innen sind sich des kulturellen und wissenschaftlichen Wertes der Briefe oft selbst nicht bewusst. Sie bieten als Alltagsquellen jedoch einen wichtigen Einblick in die linguistischen, historischen und sozialen Gegebenheiten ihrer Zeit. Sie bilden zum Beispiel die lebensweltlichen Umstände ihrer Verfasser:innen, die kommunikativen Sitten und Gebräuche und die Sprachverwendung ihrer Zeit und Herkunft ab und sind somit für verschiedene Forschungsdisziplinen relevant. Sie ergänzen bzw. ‚korrigieren‘ offizielle Quellen und sind dadurch wichtige Forschungsdaten für die Analyse spezifischer Kulturen, Sprachen, Gesellschaften und sozialer Interaktion. Fast alle großen linguistischen Korpora (z.B. DeReKo</hi><ref n="1" target="ftn1"/>
                <hi style="font-size:10pt">, DTA</hi><ref n="2" target="ftn2"/>
                <hi style="font-size:10pt">, DDD-Referenzkorpora</hi><ref n="3" target="ftn3"/>
                <hi style="font-size:10pt">) bestehen aus redigierten öffentlichen Texten; private Kommunikation und Sprache sind in aller Regel nicht sichtbar. Bei Archivsammlungen, Briefkorpora und Korpora bzw. Editionen weiterer Egodokumente werden in aller Regel Texte bekannter Personen oder Netzwerke gesammelt (vgl. z.B. Literaturarchiv Marbach, Propyläen-Edition, Editionen, die über correspSearch erschlossen sind). Ausnahmen sind z.B. das Feldpostarchiv</hi><ref n="4" target="ftn4"/>
                <hi style="font-size:10pt">, das Deutsche Tagebucharchiv</hi><ref n="5" target="ftn5"/>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> und das Liebesbriefarchiv</hi><ref n="6" target="ftn6"/>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">. Die Digitalisierung von großen Briefkorpora stellt enorme wissenschaftliche, rechtliche, informationstechnologische sowie auch ethische Herausforderungen dar. Insbesondere die konsequente Berücksichtigung aller eingangs genannten Prinzipien ist eine Aufgabe, die bisher nicht gelöst wurde. Besonders gilt das für Briefkorpora von privaten Briefen der Zivilgesellschaft – und dies unabhängig von einer zeitlichen oder auch räumlichen Verortung. So müssen beispielsweise folgende Herausforderungen adressiert werden: </hi>
            </p>
            <list type="unordered">
                <item>Wie können Briefe digital erschlossen und nach den FAIR-Prinzipien (nach)nutzbar gemacht werden, ohne dass sie in eine Institution überführt werden (müssen), sodass die Inhaber, wie es gemäß den CARE-Prinzipen gefordert wird, Verantwortung für ihre Forschungsdaten übernehmen können, ohne kolonialistisch zu sein? </item>
                <item>
                    <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Wie können die Forschungsdaten trotz der CARE-Prinzipen sichtbar und öffentlich werden und wie können die Urheber:innen/Inhaber:innen trotz der FAIR-Prinzipien teilhaben und ihre Rechte geschützt werden? </hi>
                </item>
                <item>Welche Technologien können das ermöglichen und wie müssen die Daten modelliert werden? </item>
                <item>Am Beispiel von Briefen bekannter/berühmter (männlicher) Persönlichkeiten ist das bereits gut zu erkennen, hier haben in den letzten Jahren vermehrt Erschließungen stattgefunden, die durch Technologien ermöglicht wurden. Wie können diese Mechanismen auf Briefe von marginalisierten Gruppen übertragen werden und an welchen Stellen ergeben sich andere/neue Herausforderungen?</item>
            </list>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt">Das Dissertationsprojekt adressiert die Frage, wie die nachhaltige und dauerhafte Erschließung von marginalisiertem Kulturgut nach internationalen Standards im Spannungsfeld der FAIR-, CARE- und Open-Prinzipien gelingen und die maschinenlesbare und interoperable Digitalisierung und IT-gestützte Analyse des Kulturguts in dessen Entstehungskontext ermöglicht werden kann. Hierdurch soll u.a. adressiert werden, welche Anforderungen die Erschließung von Privatbriefen außerhalb von Institutionen erfüllen muss und wie die Prinzipien auf dieses marginalisierte Kulturgut angewendet werden können. Ebenso wird in dem Dissertationsvorhaben untersucht, was genau FAIR, CARE und Open Access im Kontext von marginalisierten Privatbriefen bedeuten und welche Voraussetzungen erfüllt sein müssen, um diese Prinzipien erfolgreich umzusetzen. So soll das Spannungsfeld zwischen den Prinzipien austariert und festgestellt werden, wie Briefe und private Kommunikation zu digitalisieren, zu bewahren und für die Forschung zugänglich zu machen sind, ohne dabei die Standards und Prinzipien außer Acht zu lassen. Um dies zu ermöglichen, wird an einem ausgewählten Korpus die Umsetzung der Prinzipien untersucht und technologische Lösungen erarbeitet. Als Ergebnis wird u.a. ein maschinenlesbares, maschinenverarbeitbares und interoperables Korpus nach internationalen Standards und ein Anwendungsleitfaden für die digitale Erschließung von Kulturgut aus dem Projekt hervorgehen.</hi>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
