<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ALVARES_FREIRE_Fernanda_Moderniza__o_da_infraestrutura_do_po">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Modernização da infraestrutura do portal da “edição digital de Fernando Pessoa projetos e publicações” em parceria com o consórcio Text+</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Alvares Freire</surname>
                        <forename>Fernanda</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Universität Rostock; Technische Universität Darmstadt</affiliation>
                    <email>fernanda.freire@uni-rostock.de</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Henny-Krahmer</surname>
                        <forename>Ulrike</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Universität Rostock</affiliation>
                    <email>ulrike.henny-krahmer@uni-rostock.de</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Renz</surname>
                        <forename>Erik</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Universität Rostock</affiliation>
                    <email>erik.renz@uni-rostock.de</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2025-03-29T17:09:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <authority>Stichting ADHO Foundation</authority>
                <address>
                    <addrLine>Oudezijds Achterburgwal 185, 1012DK</addrLine>
                    <addrLine>Amsterdam</addrLine>
                    <addrLine>Netherlands</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Long Presentation</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>sustainability; digital edition; fernando pessoa; linked open data</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>digital archiving</term>
                    <term>linked (open) data</term>
                    <term>scholarly editing and editions development</term>
                    <term>analysis</term>
                    <term>and methods</term>
                    <term>sustainable procedures</term>
                    <term>systems</term>
                    <term>and methods</term>
                    <term>Cultural studies</term>
                    <term>Literary studies</term>
                    <term>I plan to attend the conference on-site in Lisbon</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>A obra do escritor português modernista Fernando Pessoa (1888-1935) é particular por vários motivos: é caracterizada por um grande número de textos e uma ampla gama de gêneros, que inclui poesia, prosa e textos dramáticos. Além disso, a obra de Pessoa é única devido às diversas perspectivas autorais desenvolvidas por ele ao escrever sob as várias figuras heterônimas de Alberto Caeiro, Álvaro de Campos, Ricardo Reis, Bernardo Soares e do próprio Fernando Pessoa. Grande parte de sua obra permaneceu inédita durante a vida do autor, mais de 100 textos guardados em uma arca, uma mala e um armário sobreviveram em fragmentos (Cabral Martins 2014, Prefácio). A obra de Pessoa vai além da coleção de manuscritos de textos a serem publicados, o autor documentou seu planejamento, edições e publicações. Nessas condições, devido a multiplicidade de textos em termos de sua natureza e autoria, a coerência da obra como um todo não é simples de ser reconhecida e, portanto, acessada pelo leitor. No entanto, pode-se afirmar que os constantes planos do autor para sua obra mostram que ele buscava de fato o ideal de uma obra completa, ainda que não tenha chegado a realizá-la materialmente desta forma (Sepúlveda 2013, 21). Como consequência, a coerência de sua obra pode ser reconstruída por editores acadêmicos e, como resultado, arquivos e edições que organizam o material deixado pelo autor têm uma relevância especial para tornar a obra de Pessoa acessível.</head>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Devido a importância de Fernando Pessoa para o movimento modernista e para a literatura em língua portuguesa de modo geral, não é surpreendente que haja um um grande número de edições impressas de sua obra. Por exemplo, apenas o Livro do Desassossego acumula várias edições que organizam os fragmentos da obra de diversas maneiras (Prado Coelho 1982, Sobral Cunha 1990-1991, Zenith 1998, Pizarro 2013). Além do grande número de edições impressas dos textos de Pessoa, há também várias iniciativas para publicá-los em formatos genuinamente digitais, o que viabiliza várias oportunidades de apresentação dos dados. Há quatro arquivos e edições digitais dedicadas a obra de Pessoa; são eles o Arquivo Pessoa (Areal 2008), o Fausto Digital (Centro de Estudos de Teatro 2015), o Arquivo LdoD (Portela e Rito Silva 2017) e a Digital Edition of Fernando Pessoa: Projects and Publications (Sepúlveda, Henny-Krahmer e Uribe 2017-2024).</head>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Nesta apresentação, a “Edição Digital de Fernando Pessoa Projetos e Publicações” será discutida no que tange sua manutenção a partir de uma perspectiva de Humanidades Digitais. O projeto de edição teve como objetivo a criação de uma edição digital crítica acadêmica e teve sua fase inicial entre os anos de 2014 e 2017, quando o site da edição em sua versão beta foi lançado como parte de um projeto de colaboração entre o Instituto de Estudos de Literatura e Tradição (IELT) da Universidade Nova de Lisboa e o Cologne Center for eHumanities (CCeH) da Universidade de Colônia. Desde 2014, os arquivos do projeto são coletados e arquivados em um repositório na plataforma GitHub, o que garante o controle de versões atraves do sistema Git. O projeto, todavia, continuou em andamento após o lançamento do website, ainda que não tenha tido apoio de financiamento direto até o ano de 2023, quando recebeu financiamento de um ano como projeto de colaboração “Pessoa Digital” do consórcio Text+ da Infraestrutura Nacional de Dados de Pesquisa na Alemanha (NFDI Text+).</head>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Nessa apresentação serão abordados a gênese, os problemas e as oportunidades da edição digital no contexto do projeto “Pessoa Digital”, com o objetivo de incorporar a edição existente em uma infraestrutura sustentável para pesquisa digital. A edição digital bem como as mudanças incorporadas no decorrer do projeto são examinadas a partir de sua estrutura técnica e, para tanto, foram definidos uma série de objetivos gerais a serem atingidos no escopo do projeto “Pessoa Digital”.</head>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>O primeiro destes objetivos foi a coleção de dados para a inclusão do projeto no Text+ Registry, uma ferramenta central de informações e pesquisa entre domínios que registra, correlaciona e vincula recursos como recursos lexicais, coleções e edições. Processo esse que foi realizado em contato próximo com colaboradores do consórcio Text+.</head>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>O segundo objetivo refere-se a separação dos dados da edição no sentido mais restrito (arquivos TEI dos textos, arquivos TEI com dados de índice, dados de linha do tempo, dados de rede e textos que acompanham a edição) dos dados do aplicativo (scripts do aplicativo de banco de dados e elementos de controle do site) para possibilitar o versionamento e arquivamento de ambos separadamente. O repositório anterior permanece sendo utilizado, porém unicamente para o aplicativo da Web, e um novo repositório foi criado para os dados da edição. </head>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>O terceiro objetivo teve como foco o desenvolvimento de uma estratégia de versionamento da edição de modo que atualizações de diferentes magnitudes possam ser registradas tanto no conteúdo do corpus da edição quanto nos arquivos da aplicação digital. Foi decidido, portanto, adotar um padrão de versionamento alfanumérico que versiona o repositório do aplicativo Web e o repositório de corpus separadamente, ambos são arquivados via Zenodo, de acordo com o seguinte esquema: [número da versão principal], [número da versão secundária], [número da revisão]. No nível dos dados em XML-TEI, o elemento &lt;revisionDesc&gt; também foi adotado para resumir todas as alterações feitas após a primeira publicação de um arquivo TEI no site da edição, de modo que as versões dos dados TEI também possam ser rastreadas fora do ambiente de publicação. O elemento &lt;editionStmt&gt; foi igualmente adotado, sendo adicionado ao cabeçalho dos dados TEI e a respectiva versão de todo o corpus é inserida em &lt;edition&gt;.</head>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Por fim, o último objetivo a ser abordado na apresentação é o enriquecimento dos dados da edição a partir da implementação de controle de autoridade de pessoas e das publicações de Fernando Pessoa. O controle de autoridade implementado durante o projeto “Pessoa Digital” se baseia nos catálogos da Biblioteca Nacional da Alemanha para pessoas, tópicos e entidades (GND), da Base de Autoridade Internacional Virtual (VIAF) e da base de conhecimento livre e aberta WIKIDATA. Os datasets contendo as instâncias de dados do projeto com os devidos pontos de acesso aos catálogos aqui mencionados são publicados no site da edição em dois formatos: BEACON e RDF.</head>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>As mudanças implementadas têm como objetivo geral garantir a sustentabilidade do portal e dos dados da edição e isso inclui garantir a existência e acessibilidade aos dados a longo prazo. Talvez não seja possível garantir a existência do portal Pessoa Digital de maneira indeterminada dado que sua disponibilidade on-line gera custos que dependem da colaboração contínua com nossa instituição parceira, o CCeH. Este problema permeia de uma maneira ou de outra todos os projetos que contam com a disponibilização dos dados online, sobretudo os que os fazem por meio de um portal. Nosso plano de dados de contingência é manter o corpus disponível para os usuários por meio de plataformas como GitHub e Zenodo. Ainda que os usuários não sejam mais capazes de navegar e interagir com os textos da edição como concebemos por meio do aplicativo da Web, seus resultados (arquivos XML e LOD) ainda estarão disponíveis para os pesquisadores. Obviamente, isso depende da existência estável do GitHub e do Zenodo, que, no momento, são plataformas estáveis amplamente usadas pela comunidade acadêmica e além. Embora não seja possível garantir por quanto tempo os dados ainda estarão disponíveis, as duas plataformas estão atualmente entre as opções mais promissoras para disponibilidade a longo prazo.</head>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Como demonstrado acima, a edição acadêmica digital “Fernando Pessoa. Projects and Publications” passou por várias mudanças na última década desde sua criação; não só mudanças internas ao projeto, por exemplo a ampliação do corpus, como também externas ao projeto, como mudanças e desenvolvimentos que afetam a padronização e nas práticas recomendadas em edições digitais. Entre essas mudanças está a criação do Text+ com o objetivo de desenvolver uma infraestrutura de dados de pesquisa para pesquisas baseadas em linguagem e texto. Como parte dos projetos colaborativos financiados pelo Text+, em 2023 a equipe do Pessoa Digital realizou uma atualização parcial das infraestruturas técnicas do projeto para melhor atender às práticas recomendadas para o desenvolvimento sustentável de edições digitais. Esta apresentação se concentrará no trabalho realizado durante esse período, discutindo a importância das mudanças implementadas e como elas se encaixam na infraestrutura do consórcio Text+.</head>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliography</head>
                    <bibl style="text-align: left; ">Cabral Martins, F. (2014). Introdução ao estudo de Fernando Pessoa. Lisboa: Assírio &amp; Alvim.</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Pessoa, F. [Soares, B.]. (1982). Livro do desassossego (J. do Prado Coelho, Ed.; M. A. Galhoz &amp; T. S. Cunha, Transcr.). 2 vols. Lisboa: Edições Ática.</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Pessoa, F. [Soares, B.]. (1990). Livro do desassossego (T. Sobral Cunha, Ed.). 2 vols. Lisboa: Presença.</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Pessoa, F. [Soares, B.]. (1998). Livro do desassossego (R. Zenith, Ed.). Lisboa: Assírio &amp; Alvim.</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Pessoa, F. [Soares, B.]. (2013). Livro do desassossego (J. Pizarro, Ed.). Lisboa: Tinta da China.</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Portela, M., &amp; Rito Silva, A. (Eds.). (2017). Arquivo LdoD: Arquivo digital colaborativo do Livro do Desassossego. Coimbra: Centro de Literatura Portuguesa da Universidade de Coimbra. Retrieved from https://ldod.uc.pt/.</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Sepúlveda, P. (2013). Os livros de Fernando Pessoa. Lisboa: Ática.</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Sepúlveda, P., Henny-Krahmer, U., &amp; Uribe, J. (Eds.). (2017–2024). Digital edition of Fernando Pessoa. Projects and publications. Lisbon and Cologne: IELT, New University of Lisbon and CCeH, University of Cologne. Version A3.0.0-C2.1.1. Retrieved from https://www.pessoadigital.pt. https://doi.org/10.18716/cceh/pessoa</bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
