<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ANGARITA_BERNAL_Juan_Pablo_Las_Bibliotecas_P_blicas_de_Bogot">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Las Bibliotecas Públicas de Bogotá como escenarios de co-creación de narrativas digitales de historia pública (2016–2024)</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Angarita Bernal</surname>
                        <forename>Juan Pablo</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>University of Edinburgh, United Kingdom</affiliation>
                    <email>juanpablosnm@gmail.com</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2025-04-24T15:38:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <authority>Stichting ADHO Foundation</authority>
                <address>
                    <addrLine>Oudezijds Achterburgwal 185, 1012DK</addrLine>
                    <addrLine>Amsterdam</addrLine>
                    <addrLine>Netherlands</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Long Presentation</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>Bibliotecas Públicas</term>
                    <term>Mediación digital</term>
                    <term>Patrimonio cultural</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>bibliographic analysis</term>
                    <term>crowdsourcing</term>
                    <term>cultural analytics</term>
                    <term>digital libraries creation</term>
                    <term>management</term>
                    <term>and analysis</term>
                    <term>History</term>
                    <term>Library &amp; information science</term>
                    <term>I plan to attend the conference on-site in Lisbon</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Desde 1998, la Red de Bibliotecas Públicas de Bogotá (BibloRed) ha desempeñado un papel fundamental en la democratización del acceso a la información, el conocimiento y la cultura en la ciudad. Sin embargo, su transición administrativa en 2013, en un contexto de expansión de la cultura digital, marcó un cambio significativo en su misión. La creación de la Biblioteca Digital de Bogotá (BDB) en 2017 consolidó a BibloRed como un espacio de mediación cultural participativa, capaz de conectar comunidades diversas a través de narrativas digitales. Este trabajo analiza tres proyectos representativos desarrollados entre 2016 y 2024: “Los bogotanos del Bogotazo” (2018), “Marca de agua” (2021) y “La vida es lucha” (2023), explorando sus implicaciones para la historia pública digital en América Latina.</p>
            <p>Se argumenta, siguiendo a Lucchesi, que las bibliotecas públicas mediante la mediación crítica de herramientas digitales pueden convertirse en escenarios donde las comunidades produzcan y circulen sus propias narrativas históricas. Como plantea Trouillot (2017), estas prácticas desafían los silencios en la producción histórica tradicional y también podrían integrar los procesos interesantes que están sucediendo al interior de la academia universitaria. Además, los archivos comunitarios resultantes, siguiendo a Afanador (2017), aportan evidencias para causas sociales y ambientales: desde la defensa de espacios públicos hasta la documentación de luchas por derechos fundamentales.</p>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Estado del conocimiento y marco teórico</head>
                <p>La investigación se sitúa en debates contemporáneos sobre historia pública digital y mediación cultural. Lucchesi (2022) destaca el potencial de las tecnologías digitales para democratizar la producción histórica en América Latina, al permitir que comunidades marginadas documenten y circulen sus memorias. Kocsis y Ayers (2023) aportan el concepto de "sentidos profundos del lugar", subrayando cómo los archivos comunitarios, mediados digitalmente, conectan el pasado con el presente desde los territorios. Por su parte, Rodríguez (2017) examina cómo actores sociales han utilizado la historia para disputar poder y legitimidad en Colombia, lo que ofrece un marco para entender las tensiones entre memorias oficiales y subalternas.</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Metodología y enfoque interdisciplinario</head>
                <p>El estudio adopta un enfoque cualitativo e interdisciplinario, basado en entrevistas con organizadores, análisis de datos de uso y revisión crítica de los productos digitales generados. Además, combina perspectivas de bibliotecología, historia pública y estudios digitales para identificar las prácticas de co-creación y su impacto en la construcción de narrativas inclusivas.</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>
                    <hi rend="bold">Estudios de caso</hi>
                </head>
                <p>"Los bogotanos del Bogotazo" (2018) emergió durante el diseño inicial de la BDB. El proyecto convocó a usuarios asiduos, adultos mayores entre 60 y 85 años, de las bibliotecas Virgilio Barco, Gabriel García Márquez, Manuel Zapata Olivella y Carlos E. Restrepo. La metodología combinó la exposición de fotografías de Sady González con lecturas de Arturo Alape y Miguel Torres. En "mesas de radio", los participantes grababan testimonios sobre el 9 de abril, guiados por preguntas que catalizaban la memoria. Los 50 relatos recolectados, catalogados y publicados en la BDB revelan perspectivas locales inéditas, como el de doña María Isabel Moreno, quien observó las llamas de la Plaza de Bolívar desde el barrio Egipto, o el de María Galindo, quien manifestó inconformidad porque la narración de la historia del Bogotazo se concentré en la “séptima con Jiménez” y no en lo que sucedió en otros barrios. Entre los resultados más interesantes se encuentran el contacto entre los adultos mayores con tecnologías de grabación sonora, fotografías de archivo impresas y metodologías de curaduría y narración pública.</p>
                <p>Entre 2021 y 2023, "Marca de agua" aplicó metodologías de pensamiento de diseño para documentar la historia del agua en Ciudad Bolívar. Los habitantes registraron testimonios sobre su relación con el agua y la autoconstrucción, diseñaron actividades de recolección de memorias y construyeron una exposición híbrida en la BDB y la Sala LEO de la Biblioteca El Mirador. El proceso visibilizó luchas comunitarias por el acceso al agua potable y cuestionó las representaciones dominantes sobre la localidad a través de un proceso de co-creación con grandes desafíos: la disponibilidad de material documental organizado y licenciado para su exposición pública, las disputas entre colectivos comunitarios en torno a actores, hechos, coyunturas y procesos por visibilizar, las tensiones entre la mirada institucional y la comunitaria sobre las características del proceso participativo. Entre los resultados más valiosos del proceso sobresalen los testimonios de los participantes, reflexionando sobre las dificultades para construir un relato histórico legitimado, plausible de ser circulado en diferentes contextos sociales y escalable entre versiones digitales y versiones físicas, con el objetivo de enfrentarse a las enormes brechas digitales que se encuentran en el contexto. Esto podría ayudar a mostrar cómo “el sentido profundo de lugar” se puede construir con mediaciones híbridas de la tecnología, que privilegien los procesos formativos, la apertura de la “caja negra” de la tecnología y su apropiación, antes que el desarrollo de infraestructuras digitales sofisticadas y caras, con poco arraigo local, y poca escalabilidad, modularidad, sostenibilidad, e interoperabilidad.</p>
                <p>Finalmente, "La vida es lucha" (2023) surgió del encuentro entre la Biblioteca Pública La Marichuela y el colectivo Hijxs de Usminia, que reunió varios grupos de la Primera Línea durante el estallido social de 2021, con la mediación del programa “Sistema de Bibiliotecas de Bogotá – SiBiBo”. A través de un proceso desafiante, compuesto por al menos 20 reuniones y ocho talleres de escritura creativa, los jóvenes confrontaron su estigmatización mediática como vándalos. Sus relatos, grabados y transcritos, conformaron un libro físico y digital que documenta experiencias de resistencia y devela problemas estructurales de inequidad junto a visiones de cambio social. Entre los resultados más valiosos se encuentra la vinculación de los jóvenes a las actividades de la biblioteca con el objetivo de diseñar programas más pertinentes, y la apertura de una discusión de largo aliento sobre la presencia de la política (con p minúscula) y la historia (con h minúscula) en la programación bibliotecaria pública.</p>
                <p>Lo cierto es que las tres experiencias transformaron las bibliotecas en espacios donde circulan, en palabras de Ayala (2006) citando a Bajtín, "ecos de memorias viejas incrustados en memorias nuevas". Los participantes debatieron preguntas cruciales: ¿dónde comienzan los recuerdos de los colombianos? ¿Cómo dialogan las memorias familiares con las narrativas oficiales? ¿Qué papel juegan los medios en la construcción de la memoria colectiva? ¿Qué papel deben jugar las instituciones culturales públicas en los procesos educativos no formales? ¿Cómo se pueden aprovechar mejor las tecnologías allí dispuestas para escuchar esos ecos, desincrustar esas memorias, y ponerlas a dialogar con otros escenarios de producción de conocimiento?</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Contribuciones y originalidad</head>
                <div type="div2" rend="DH-Heading2">
                    <head>La investigación destaca cómo las bibliotecas públicas pueden operar como agentes de cambio social mediante la mediación digital de narrativas históricas. Además, aborda los desafíos asociados a la sostenibilidad y escalabilidad de estas iniciativas en contextos de desigualdad y brechas digitales. Los hallazgos contribuyen al campo de la historia pública digital en América Latina, mostrando cómo las bibliotecas pueden facilitar la documentación y circulación de historias locales frecuentemente marginadas.</head>
                </div>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Impacto interdisciplinario y diversidad</head>
                <p>La propuesta enfatiza la importancia de enfoques inclusivos que integren narrativas locales, participación comunitaria y mediación tecnológica. Las tres iniciativas presentadas muestran cómo las bibliotecas públicas pueden actuar como espacios de equidad y diversidad en la esfera pública, alineándose con las necesidades del Sur Global.</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Conclusión</head>
                <p>Este trabajo argumenta que BibloRed ha transformado sus bibliotecas en plataformas de co-creación cultural donde las comunidades pueden producir y circular sus propias narrativas históricas. Al combinar tecnologías digitales con procesos participativos, estas iniciativas ofrecen lecciones valiosas para otras ciudades interesadas en democratizar el acceso al conocimiento histórico y fomentar una ciudadanía activa en la construcción de memorias compartidas.</p>
            </div>
            <div/>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliography</head>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">Afanador Llach, M. J.</hi> (2017). 
                        <hi rend="italic">Consideraciones sobre la identidad territorial y el carácter local de la Biblioteca Digital de Bogotá</hi>. Bogotá: SCRD.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">Ayala Diago, C.</hi> (2006). 
                        <hi rend="italic">El populismo atrapado, la memoria y el miedo: El caso de las elecciones de 1970</hi>. Medellín: Universidad Nacional de Colombia.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">Kocsis, A., &amp; Ayers, O.</hi> (2023). 
                        <hi rend="italic">Digitally mediated encounters at the Unforgotten Lives exhibition</hi>. DCDC 2023.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">Lucchesi, A.</hi> (2022). “História Pública Digital: dois pitacos sobre outras histórias possíveis na Era Digital”. 
                        <hi rend="italic">Boletim do Tempo Presente</hi>, 11(03), 36-43.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" xml:space="preserve">Rodríguez, S. P. </hi>(2017). 
                        <hi rend="italic">Memoria y olvido: Usos públicos del pasado en Colombia, 1930-1960.</hi> Bogotá: Universidad del Rosario.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">SCRD, BibloRed.</hi> (2017). Los Bogotanos del Bogotazo. Biblioteca Digital de Bogotá.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" xml:space="preserve">SCRD, BibloRed. </hi>(2023). Marca de agua. Biblioteca Digital de Bogotá.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" xml:space="preserve">SCRD, Hijxs de Usminia, SiBiBo. </hi>(2023). La vida es lucha: de la primera a la última línea. Bogotá: SCRD.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">Trouillot, M. R.</hi> (2017). Silenciando el pasado: el poder y la producción de la historia. Granada: Editorial Comares.
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
