<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MELLO_Caio_Capturando_o_sil_ncio__estrat_gias_para_identific">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Capturando o silêncio: estratégias para identificação do não-dito, ao combinar-se métodos computacionais e análise do discurso </title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Mello</surname>
                        <forename>Caio</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Luxembourg Centre for Contemporary and Digital History (C2DH)</affiliation>
                    <email>caiomellodh@gmail.com</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2025-04-24T13:33:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <authority>Stichting ADHO Foundation</authority>
                <address>
                    <addrLine>Oudezijds Achterburgwal 185, 1012DK</addrLine>
                    <addrLine>Amsterdam</addrLine>
                    <addrLine>Netherlands</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Long Presentation</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>análise do discurso; processamento de linguagem natural; métodos computacionais; silêncio</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>natural language processing</term>
                    <term>text mining and analysis</term>
                    <term>Communication studies</term>
                    <term>Linguistics</term>
                    <term>Media studies</term>
                    <term>I plan to attend the conference on-site in Lisbon</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Este trabalho contribui para os debates acerca do uso de métodos computacionais como mecanismos de análise do discurso de textos de comunicação. Busca também propor alternativas aos desafios metodológicos levantados por Matheson (2023), que consistem na supervalorização dos métodos computacionais e no afastamento do humano do processo interpretativo. Argumento por uma abordagem de métodos mistos, na qual vieses dos métodos quantitativos são mitigados pelo uso de fontes diversificadas de dados.  </p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt">Técnicas de Processamento de Linguagem Natural (PLN), como por exemplo, a contagem de palavras (</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">n-grams</hi>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">), ajudam a identificar os termos mais mencionados em um determinado corpus textual. Métodos quantitativos como esse, tendem a privilegiar características textuais que são estatisticamente significativas. No entanto, para os analistas do discurso, geralmente interessa não apenas o que foi dito, mas também, o </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">não-dito</hi>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">: os silêncios. Este trabalho se apoia nas contribuições de Orlandi em </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Análise do Discurso: Princípios e Procedimentos</hi>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (2015) e </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">As Formas do Silêncio: no movimento dos sentidos</hi>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (2007), onde a autora sustenta que o </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">não-dito</hi>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> também constitui o sentido das palavras. Desta forma, para a autora, o aparato analítico deve ter como principal função contrastar o dito em relação ao </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">não-dito</hi>
                <hi style="font-size:10pt">, o que o sujeito diz em um lugar e em outro, ou o que diz de uma forma ou de outra (Orlandi, 2015: 59). </hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt">Ao trabalhar com notícias de jornais como objetos de análise, esta dimensão torna-se de particular importância, pois o silêncio nas notícias pode ser tão revelador do discurso quanto às palavras empregadas. Enquanto os métodos desenvolvidos por Orlandi, influenciados pelos trabalhos de Pêcheux (1969), Foucault (1969) e Maingueneau (2004) dependem do olhar crítico e aproximado do analista, a pergunta que este artigo levanta é: como aplicar tais preceitos qualitativos fundamentais da análise do discurso ao estudo de milhares de textos, utilizando-se de técnicas de leitura distante?</hi>
            </p>
            <p>Diante do desafio de olhar para além do que se repete nos textos, faz-se necessário criar estratégias para mitigar esses aspectos dos métodos digitais que tendem a ignorar as histórias não contadas. Neste artigo, apresento um estudo de caso, no qual fiz uso de uma combinação de fontes para analisar a cobertura da mídia britânica e brasileira do legado das Olimpíadas de Londres 2012 e Rio 2016.</p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt">A cada quatro anos, uma cidade dentre várias candidatas, é escolhida para sediar os Jogos Olímpicos de verão. O entusiasmo de receber a competição em seu território é, costumeiramente, acompanhado de um pessimismo por parte da população quanto aos desafios — de infraestrutura urbana, econômicos, sociais e políticos — associados ao evento (Ludacer, 2008). Dentre os vários efeitos negativos para as cidades-sede, estão os gastos exacerbados em preparação para o evento, a construção de infraestrutura ociosa (os chamados elefantes brancos), e o aumento do custo de vida para a população local (Gratton / Preuss, 2008: 1923). Neste cenário de riscos, que tem levado diversas cidades a desistirem de sediar o evento, o conceito de legado torna-se fundamental. Como apontado por Poynter e MacRury (2012: 315), o conceito de legado olímpico contribui para a construção de uma narrativa legitimadora, o que é crucial para a continuação dos Jogos. Desta forma, sediar o evento é enquadrado como uma “oportunidade” para acelerar o desenvolvimento das cidades, apesar dos altos custos associados. </hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt">Dada a sua relevância, o legado olímpico é um dos assuntos principais da cobertura da imprensa, que tende a publicizar as promessas e fiscalizar as entregas, antes, durante e após a realização do evento. O papel da imprensa, no entanto, é o de não apenas reproduzir os discursos acerca dos legados, mas também de produzi-los. O jornalismo é, assim, compreendido como um “lugar de referência” (Vizeu, 2009: 77), onde novos sentidos são discursivamente construídos. </hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt">Levando-se em consideração o papel do jornalismo na construção desses discursos, a criação do corpus foi iniciada pela busca no Google por notícias contendo as palavras “Olympic legacy London”, para notícias sobre Londres 2012, e “legado Olímpico Rio”, para notícias sobre o Rio 2016. Foram coletados 3.300 artigos publicados pelos sites de notícias mais acessados do Reino Unido e do Brasil, sendo eles no Reino Unido: BBC, Sky News, The Guardian, The Daily Mail, ITV, Buzzfeed, MSN News, The Telegraph, Yahoo News, The Independent, The Sun, The Metro, The Conversation e Business Insider (Ofcom, 2022: 56); e no Brasil: Globo, UOL, R7, MSN News, Folha de São Paulo, O Estado de São Paulo e BBC Brasil (Newman et. al., 2021: 90). O desbalanço na distribuição dos dados entre Reino Unido e Brasil foram discutidos em trabalhos anteriores (Mello, 2024), tendo sido identificados como principais fatores a concentração da mídia no Brasil, a falta de um arquivo da web brasileiro e os desafios técnicos de coletar informações de sites brasileiros com as ferramentas disponíveis.  </hi>
            </p>
            <p>Através da extração de bigramas (sequência de duas palavras), foi possível levantar pistas dos assuntos mais abordados nos textos. Os resultados contribuíram de forma a guiar uma leitura atenta, buscando contextualizar os termos mais frequentes. O bigrama mais citado na cobertura da imprensa britânica acerca dos jogos de Londres, por exemplo, foi “West Ham”. Através das leituras, foi possível identificar que se tratava da controvérsia envolvendo diversas entidades públicas e privadas acerca do futuro do estádio olímpico. Enquanto alguns, como a ministra das Olimpíadas, Tessa Jowell,  defendiam que o local deveria continuar como um estádio dedicado ao atletismo. Outros, como o prefeito de Londres à época, Boris Johnson, argumentavam pela conversão do espaço em um estádio de futebol. A arena acabou por ser privatizada e entregue ao clube West Ham United. Análise semelhante foi conduzida para os termos mais citados pela imprensa britânica e brasileira, e será abordada no artigo completo. Desta forma, os métodos de PLN exercem função exploratória dos dados, guiando o olhar do analista para os assuntos que merecem atenção especial. </p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt">O que essa análise não releva, entretanto, é o não-dito. Isto é, os assuntos que não ganharam atenção da imprensa nos processos de seleção da informação e acabaram por ser ou ignorados ou superficialmente abordados. Para identificar esses assuntos, foram coletados artigos publicados por blogs de ativistas que traziam reflexões críticas acerca do evento, bem como textos de sites governamentais. Foram eles, no Reino Unido, os sites do governo UK Sports e The Queen Elizabeth Olympic Park, e dois blogs ativistas, City Monitor e Games Monitor. No Brasil, foram coletados textos dos sites governamentais Arquivo Esporte e Rede do Esporte, e o blog Rio on Watch. A coleta desses materiais buscou acessar o que Maingueneau (2004: 52) chama de interdiscurso. Se todo discurso coexiste com outros discursos, é justamente através do contraste entre os textos que o silêncio se revela na materialidade do objeto de análise.</hi>
            </p>
            <p>Os textos publicados por esses canais trouxeram à tona a existência de diversos assuntos que não foram devidamente contemplados pelos jornais. Dentre os assuntos mais citados por blogs ativistas estavam as remoções dos moradores das áreas onde seriam construídos os parques olímpicos, evidenciados pelos bigramas “vila autódromo” e “Clays Lane”, nomes da comunidade no Rio e da residência popular no leste de Londres onde viviam. Ambos não aparecem entre os 50 bigramas mais citados pela imprensa brasileira e britânica. Tal resultado motivara a busca pelas escassas citações a esses bigramas nos textos jornalísticos, a fim de que fosse conduzida não uma análise estatística, mas uma análise discursiva e interpretativa da forma como eram incluídos nos textos. O mesmo processo foi conduzido para os textos publicados pelos governos.</p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Diante da crítica, apresentada anteriormente, de Matheson (2023) sobre a supervalorização dos métodos quantitativos, em detrimento do trabalho interpretativo, argumento pelo uso combinado de métodos quantitativos e qualitativos. Desta forma, os métodos computacionais exercem função de filtro e seleção dos assuntos que merecem atenção do analista. Trabalho esse, semelhante a outros processos de escolha do corpus analítico empregados nos estudos qualitativos de análise do discurso. Frente ao aumento significativo da quantidade de dados disponíveis para análise, o uso destas ferramentas apresenta-se como uma alternativa importante que não deve ser negligenciada em função de uma suposta limitação interpretativa. Ao contrário, podem e devem ser empregadas no sentido de fortalecer o trabalho de leitura atenta, possibilitando ao analista do discurso uma imersão em temas e tópicos de maior relevância. Sendo, portanto, essencial não ignorar o </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">não-dito</hi>
                <hi style="font-size:10pt">, que pode ser acessado através de uma combinação de fontes que agreguem discursos não hegemônicos e contra-discursos ao corpus de pesquisa. </hi>
            </p>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliography</head>
                    <bibl>Foucault, M (1969). L'archéologie du savoir. Paris: Gallimard.</bibl>
                    <bibl>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Gratton, Chris / Preuss, Holger (2008). Maximizing Olympic Impacts by Building Up Legacies. The International Journal of the History of Sport, 25(14), 1922–1938. </hi>
                        <ref target="https://doi.org/10.1080/09523360802439023">
                            <hi rend="color(1155CC)" style="font-size:10pt">https://doi.org/10.1080/09523360802439023</hi>
                        </ref>
                        <hi style="font-size:10pt">.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl>Ludacer, Rob (2018). No one wants to host the Olympics anymore: will they go away? Available on: &lt;businessinsider.com/future-olympics-no-country-wants-to-host-games-2018-2?r=US&amp;IR=T&gt;. Archived on: &lt;https://web.archive.org/web/20230919114838/https://www.businessinsider.com/future-olympics-no-country-wants-to-host-games-2018-2?r=US&amp;IR=T&gt;. Archive date: &lt;19th September 2023&gt;</bibl>
                    <bibl>Maingueneau, Dominique (2004). Análise de textos de comunicação. Cortez.</bibl>
                    <bibl>Matheson, Donald (2023). Discourse analysis after the computational turn: a mixed bag. Communication Research and Practice, 9(1), 3-15.</bibl>
                    <bibl>Mello, Caio (2024). Data Scarcity and Methodological Limitations in Multilingual Analysis of News Articles Published in Brazil. In Multilingual Digital Humanities (pp. 165-180). Routledge.</bibl>
                    <bibl>Newman, Nic, et. al. (2021). Reuters Institute Digital News Report 2020.</bibl>
                    <bibl>Ofcom (2022). News Consumption in the UK: 2022. Available on: &lt;https://www.ofcom.org.uk/__data/assets/pdf_file/0027/241947/News-Consumption-in-the-UK-2022-report.pdf&gt;. Archived on: &lt;https://web.archive.org/web/20230720110320/https://www.ofcom.org.uk/__data/assets/pdf_file/0027/241947/News-Consumption-in-the-UK-2022-report.pdf&gt;. Archive date: 20 July 2023.</bibl>
                    <bibl>Orlandi, Eni (2007). As formas do silêncio: no movimento dos sentidos. Editora da UNICAMP.</bibl>
                    <bibl>Orlandi, Eni (2015). Análise de Discurso: princípios e procedimentos. 12ª Edição. Pontes Editores, Campinas, SP.</bibl>
                    <bibl>Pêcheux, Michel (1969). Analyse automatique du discours. Paris: Dunod.</bibl>
                    <bibl>Poynter, Gavin / MacRury, Iain (2012). Olympic cities: 2012 and the remaking of London. Ashgate Publishing, Ltd.</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Vizeu, Alfredo (2009). O telejornalismo como lugar de referência e a função pedagógica. Revista FAMECOS, 16(40), 77. </hi>
                        <ref target="https://doi.org/10.15448/1980-3729.2009.40.6321">
                            <hi rend="color(1155CC)" style="font-size:10pt">https://doi.org/10.15448/1980-3729.2009.40.6321</hi>
                        </ref>
                        <hi style="font-size:10pt">.</hi>
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
