<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="VICENTE_Paulo_Diversidade_lingu_stica_em_humanidades_digitai">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diversidade linguística em humanidades digitais: análise bibliométrica na Web of Science e na Scopus</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Vicente</surname>
                        <forename>Paulo</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>University of Coimbra, CEIS20 — Centre for Interdisciplinary Studies, Faculty of Arts and Humanities, Portugal</affiliation>
                    <email>paulomovicente@gmail.com</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Borges</surname>
                        <forename>Maria Manuel</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>University of Coimbra, CEIS20 — Centre for Interdisciplinary Studies, Faculty of Arts and Humanities, Portugal</affiliation>
                    <email>mmb@fl.uc.pt</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2025-04-29T09:12:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <authority>Stichting ADHO Foundation</authority>
                <address>
                    <addrLine>Oudezijds Achterburgwal 185, 1012DK</addrLine>
                    <addrLine>Amsterdam</addrLine>
                    <addrLine>Netherlands</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Long Presentation</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>digital humanities</term>
                    <term>multilingualism</term>
                    <term>scholarly communication</term>
                    <term>bibliometrics</term>
                    <term>cultural diversity.</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>bibliographic analysis</term>
                    <term>Humanities computing</term>
                    <term>Library &amp; information science</term>
                    <term>I plan to attend the conference on-site in Lisbon</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Introdução</head>
                <p style="text-align: left; ">No Manifesto das Humanidades Digitais (Dacos 2011) é, categoricamente, declarada a índole multilingue das humanidades digitais (HD). A própria 
                    <hi rend="italic">Alliance of Digital Humanities Organizations</hi> (ADHO) consolida a importância da pluralidade cultural e linguística nas HD ao integrar um comité de multilinguismo e multiculturalismo.
                </p>
                <p style="text-align: left; ">Todavia, as HD têm sido alvo de críticas no que concerne à prevalência anglófona na comunidade (Russell 2014) e, não obstante a atenção que tem estado a ser dada à questão da diversidade nas HD, “there has been rather less work on geolinguistic diversity” (Spence / Brandão 2021: 1).</p>
                <p style="text-align: left; ">
                    <anchor xml:id="Hlk196407713"/>Mahony (
                    <anchor xml:id="Hlk196407774"/>2020) questiona se a prevalência da língua inglesa nas HD no Ocidente as unifica enquanto comunidade ou se, por seu turno, obstaculiza o ideal de umas HD cultural e linguisticamente plurais e inclusivas. O autor retorque que a falta de multilinguismo circunscreve o progresso e a colaboração em qualquer área disciplinar e que, quando estudamos humanidades: “we study the human condition, what it is to be human and the things that make life worthwhile; we study human achievement . . . as a vehicle for a deeper understanding of ourselves and humanity more widely. Limiting the languages of communication and collaboration limits our ability to encompass all of human achievement. In this way we limit ourselves” (Mahony 2020: 104)
                </p>
                <p style="text-align: left; ">Porém, como relevam Leão et al. (2021: 30), “this does not preclude the use of English as a communication language, as long as the advantages of using a lingua franca do not risk turning it into the lingua unica of scientific and scholarly communication”.</p>
                <p style="text-align: left; ">A colonização da comunicação académica pela língua inglesa (Costello 2020) deve, então, ser combatida com recurso ao multilinguismo, enquanto expressão de pluralidade, inclusão e maturidade científicas (Leão et al. 2021), e, segundo Rollo (2020), as HD representam uma inconcussa ajuda ao esbatimento de barreiras linguísticas.</p>
                <p style="text-align: left; ">As abordagens no que tange à diversidade linguística nas HD são diversas, porém onde não divergem é no compromisso para com a natureza multilingue intrínseca às HD e no estímulo à sua discussão, pois “being able to problematize the issues at hand is a good first step in ensuring greater diversity in the field” (Brown 2023: 6).</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Objetivo e método</head>
                <p style="text-align: left; ">O presente estudo tem como objetivo nuclear caracterizar a publicação científica em HD indexada na Web of Science (WoS) e na Scopus, no período de 2012–2021, com o foco no idioma de publicação, e, em simultâneo, comparar os resultados recuperados de ambas as bases de dados bibliográficas, para de modo mais minudenciado e circunstanciado se compreender qual o panorama no que tange à publicação científica multilingue em HD.</p>
                <p style="text-align: left; ">O método usado é a análise bibliométrica de quatro parâmetros bibliométricos: a distribuição por ano de publicação, por país do(s) autor(es) (associado à sua afiliação institucional), por revista científica, tendo em consideração a(s) língua(s) na(s) qual(ais) é publicada, e por língua do documento, tal-qualmente a análise da visualização da rede bibliométrica, construída pelo VOSviewer, de coautoria por país.</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Resultados e discussão</head>
                <p style="text-align: left; ">O conjunto de documentos multilingues na Scopus (378) é menor do que na WoS (415), o que vai ao encontro dos resultados do estudo de Vera-Baceta et al. (2019) que revelam que, na área das artes e humanidades, a cobertura de documentos multilingues é maior na WoS do que na Scopus. Porém, em ambos os casos, a preeminência do idioma inglês é, indubitavelmente, manifesta, aspeto vastamente apontado na literatura (Balula / Leão 2021; Kulczycki et al. 2020; Vera-Baceta et al. 2019), consequência, em parte, de os autores privilegiarem “publishing in publications with good quality metadata, in high impact international journals that are indexed in international citation indexes, in the English language” (Maryl et al. 2021: 35).</p>
                <p style="text-align: left; ">Na evolução anual do número de documentos multilingues é retratada uma clara progressão crescente. Este resultado poderá sugerir que tem, de facto, havido, no seio da comunidade de HD, uma preocupação no que tange à questão do multilinguismo, em particular na opção pelo idioma de publicação.</p>
                <p style="text-align: left; ">Não obstante na WoS o número de documentos multilingues indexados ser superior ao da Scopus, a Scopus supera em termos de diversidade linguística. Na WoS estão identificados 22 idiomas, enquanto na Scopus estão identificados 25 idiomas. Em ambas as bases de dados bibliográficas, o espanhol lidera, seguido do alemão. Na WoS, estes dois idiomas compõem quase metade (48,44%) do número total de documentos multilingues.</p>
                <p style="text-align: left; ">Releva-se o facto de o português ocupar a 3.ª posição na WoS, ocupando, na Scopus, a 5.ª posição.</p>
                <p style="text-align: left; ">Uma das críticas apontadas às HD, na questão do multilinguismo, é a exígua abertura da comunidade a idiomas com sistemas de escrita não latinos (Horvath 2021), aspeto que os resultados deste estudo corroboram. No caso da WoS, as únicas línguas com sistemas de escrita não latinos , 
                    <hi rend="italic">i.e.</hi>, o russo, o mandarim, o coreano, o grego, o sérvio e o ucraniano, representam, apenas, 12,04%. Já na Scopus, os idiomas com sistemas de escrita não latinos, em concreto, o mandarim, o russo e o ucraniano, correspondem, somente, a 10,58%.
                </p>
                <p style="text-align: left; ">Note-se, em ambas as bases de dados bibliográficas, a reduzida expressão, tanto em quantidade quanto em pluralidade, de línguas asiáticas, situação que Horvath (2021) comenta ser comum nas HD.</p>
                <p style="text-align: left; ">No que concerne à(s) língua(s) na(s) qual(ais) as revistas em causa são publicadas, a 
                    <hi rend="italic">Profesional de la Información</hi> é publicada, em simultâneo, em espanhol e em inglês, porém, “la versión que se remite a las bases de datos internacionales es la inglesa, por lo cual es la que se considera ‘original’, siendo la española tratada como una ‘traducción’” (Profesional de la Información n.d.: Publicación en español e inglés section), o que, naturalmente, reduz o destaque do espanhol e acentua a hegemonia do inglês em bases de dados bibliográficas, tais como a WoS e a Scopus; a 
                    <hi rend="italic">Signa: Revista de la Asosiación Española de Semiótica</hi> é publicada em espanhol (Dialnet n.d.); a 
                    <hi rend="italic">Artnodes</hi>, primariamente, em espanhol, mas também em catalão e inglês (Revistes Catalanes amb Accés Obert n.d.); a 
                    <hi rend="italic">Bibliothek Forschung und Praxis</hi> em alemão (De Gruyter n.d.); a 
                    <hi rend="italic">Istoriya Elektronnyi Nauchno Obrazovatelnyi Zhurnal</hi> em russo (Istoriya n.d.); a 
                    <hi rend="italic">Digital Humanities Quarterly</hi> em espanhol, francês, inglês e português (Directory of Open Access Journals 2021); a 
                    <hi rend="italic">Umanistica Digitale</hi> em inglês e italiano (Umanistica Digitale n.d.); a 
                    <hi rend="italic">Digital Studies / Le Champ Numérique</hi> em inglês (Directory of Open Access Journals 2022), todavia, o número 1 do volume 9, de 2019, incluiu artigos em francês; por último, a 
                    <hi rend="italic">Zeitschrift für Bibliothekswesen und Bibliographie</hi> é publicada em alemão.
                </p>
                <p style="text-align: left; ">É de notar que os Estados Unidos da América, não obstante não terem um idioma oficial (USAGov 2022), são um país profundamente anglófono, estando, no entanto, a contribuir, substanciosamente, para a publicação científica multilingue, na área das HD.</p>
                <p style="text-align: left; ">Sublinha-se a presença de dois países lusófonos, o Brasil, a ocupar, na WoS, a 3.ª posição, e, na Scopus, a 5.ª posição, e Portugal, na WoS, a ocupar a 8.ª posição.</p>
                <p style="text-align: left; ">Porém, há, também, que destacar a prevalência do Ocidente, o que não surpreende, dado o facto de a educação em HD ter lugar, predominantemente, nesta região do mundo (Horvath 2021). As HD são “overwhelmingly dominated by North America and Europe” (Wang 2018: 233) e os resultados apresentados sugerem que, mesmo no universo da publicação científica multilingue, o cenário se mantém inalterado.</p>
                <p style="text-align: left; ">Na rede bibliométrica de coautoria por país, Espanha ocupa a 1.ª posição, o que põe em evidência a índole colaborativa internacional dos autores com afiliação a instituições espanholas no universo multilingue das HD.</p>
                <p style="text-align: left; ">Sublinha-se a presença de dois países lusófonos, 
                    <hi rend="italic">i.e.</hi>, Portugal e o Brasil, que, na rede baseada nos dados da WoS, partilham entre si a conexão mais forte (a par com o 
                    <hi rend="italic">link</hi> entre a Espanha e a Alemanha).
                </p>
                <p style="text-align: left; ">Por seu turno, volta a notar-se a substancial presença dos Estados Unidos da América, que, não tendo um idioma oficial, mas sendo fundamentalmente anglófonos, aparentam ter um papel marcante no espírito colaborativo inato às HD, tendo em consideração a publicação científica multilingue.</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Conclusão</head>
                <p style="text-align: left; ">Este estudo permite dar a conhecer aos humanistas digitais em que línguas há trabalhos publicados, quais as revistas que mais publicam em línguas nacionais/locais, e em que idiomas, bem como que países tendem a colaborar mais e a estar mais ativos na publicação multilingue. Tais fatores podem, eventualmente, coadjuvar investigadores de HD no momento da escolha do veículo de publicação, caso optem por publicar não só em inglês, e/ou, inclusive, potenciar projetos colaborativos entre os países que, na visualização das redes bibliométricas de coautoria por país, mais têm cooperado.</p>
                <p style="text-align: left; ">O multiculturalismo e o multilinguismo são peças centrais na, ainda em construção, identidade das humanidades digitais, e o debate em torno desta questão não pode ser descurado, não se tratando de uma rebeldia infundada contra a supremacia anglófona na comunicação académica, mas, sim, de uma justificada necessidade de afirmação e de justiça epistémica.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliography</head>
                    <bibl style="text-align: left; ">Balula, Ana / Leão, Delfim (2021): “Multilingualism within scholarly communication in SSH. A literature review”, in: JLIS.it, 12, 2: 88–98. https://doi.org/10.4403/jlis.it-12672. </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Brown, Josh (2023): “Whose language? Whose DH? Towards a taxonomy of definitional elusiveness in the Digital Humanities”, in: Digital Scholarship in the Humanities, 38, 2: 501–514. https://doi.org/10.1093/llc/fqac072. </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Costello, Eamon (2020): “‘Requires proofing by a native speaker’ – colonization and scholarship”, in: Insights, 33, 1: 1–7. http://doi.org/10.1629/uksg.502. </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">De Gruyter. (n.d.): Bibliothek Forschung und Praxis. https://www.degruyter.com/journal/key/bfup/html. [26.01.2023]</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Dacos, Marin (2011): Manifesto for the Digital Humanities. THATCamp Paris. https://tcp.hypotheses.org/411. </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Dialnet. (n.d.): Signa: Revista de la Asociación Española de Semiótica. https://dialnet.unirioja.es/servlet/revista?codigo=1349. [26.01.2023]</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Directory of Open Access Journals. (2021): Digital Humanities Quarterly. https://doaj.org/toc/1938-4122. [26.01.2023]</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Directory of Open Access Journals. (2022): Digital Studies. https://doaj.org/toc/1918-3666. [26.01.2023]</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Horvath, Aliz (2021): “Enhancing language inclusivity in Digital Humanities: towards sensitivity and multilingualism: Includes interviews with Erzsébet Tóth-Czifra and Cosima Wagner”, in: Modern Languages Open, 26, 1: 1–21. http://doi.org/10.3828/mlo.v0i0.382. </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Istoriya. (n.d.): Preparing an article for publication. https://history.jes.su/poryadok-podachi-rukopisi-onlayn.html. [26.01.2023]</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Kulczycki, Emanuel / Guns, Raf / Pölönen, Janne / Engels, Tim C. E. / Rozkosz, Ewa A. / Zuccala, Alesia A. / Bruun, Kasper / Eskola, Olli / Starčič, Andreja Istenič / Petr, Michal / Sivertsen, Gunnar (2020): “Multilingual publishing in the social sciences and humanities: a seven-country European study”, in: Journal of the Association for Information Science and Technology, 71, 11: 1371–1385. https://doi.org/10.1002/asi.24336. </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Leão, Delfim / Balula, Ana / Costa, Carlos / Plag, Cornelia / Caliman, Lorena / Padez, Maria João / Silva, Mickael / Jarmelo, Susana (2021): “Innovative models of bibliodiversity in scholarly publications”, in: 
                        <anchor xml:id="Hlk196495761"/>Maryl, Maciej / Błaszczyńska, Marta (Eds.): Future of scholarly communication: Forging an inclusive and innovative research infrastructure for scholarly communication in the social sciences and humanities. Warsaw: Digital Humanities Centre at the Institute of Literary Research of the Polish Academy of Sciences 26–31. https://doi.org/10.5281/zenodo.5017705. 
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Mahony, Simon (2018): “Cultural diversity in the Digital Humanities”, in: Fudan Journal of the Humanities and Social Sciences, 11: 371–388. https://doi.org/10.1007/s40647-018-0216-0. </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Maryl, Maciej / Błaszczyńska, Marta / Szulińska, Agnieszka / Buchner, Anna / Wciślik, Piotr / Zlodi, Iva Melinščak / Stojanovski, Jadranka / Nury, Elisa / Clivaz, Claire / Szleszyński, Bartłomiej / Mojsak, Kajetan / Franczak, Mateusz (2021): “Future of scholarly writing in SSH”, in: Maryl, Maciej / Błaszczyńska, Marta (Eds.): Future of scholarly communication: Forging an inclusive and innovative research infrastructure for scholarly communication in the social sciences and humanities. Warsaw: Digital Humanities Centre at the Institute of Literary Research of the Polish Academy of Sciences 32–37. https://doi.org/10.5281/zenodo.5017705. </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Profesional de la Información. (n.d.): Información para los autores. http://www.profesionaldelainformacion.com/autores.html. [26.01.2023]</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Revistes Catalanes amb Accés Obert. (n.d.): About the journal. https://raco.cat/index.php/Artnodes/about. [26.01.2023]</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Rollo, Maria Fernanda (2020): “Desafios e responsabilidades das Humanidades Digitais: preservar a memória, valorizar o patrimônio, promover e disseminar o conhecimento. O programa memória para todos”, in: Estudos Históricos, 33, 69: 19–44. https://doi.org/10.1590/S2178-149420200001000003. </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Russell, Isabel Galina (2014): “Geographical and linguistic diversity in the Digital Humanities”, in: Literary and Linguistic Computing, 29, 3: 307–316. https://doi.org/10.1093/llc/fqu005. </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Spence, Paul Joseph / Brandão, Renata (2021): “Towards language sensitivity and diversity in the Digital Humanities”, in: Digital Studies / Le Champ Numérique, 11, 1: 1–29. https://doi.org/10.16995/dscn.8098. </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Umanistica Digitale. (n.d.): About the journal. https://umanisticadigitale.unibo.it/about. [26.01.2023]</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">USAGov. (n.d.): Learn About Life in the U.S. U.S. General Services Administration's Technology Transformation Services. https://www.usa.gov/life-in-the-us. [26.01.2023]</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Vera-Baceta, Miguel-Angel / Thelwall, Michael / Kousha, Kayvan (2019): “Web of Science and Scopus language coverage”, in: Scientometrics, 121: 1803–1813. https://doi.org/10.1007/s11192-019-03264-z. </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Wang, Qing (2018): “Distribution features and intellectual structures of Digital Humanities: a bibliometric analysis”, in: Journal of Documentation, 74, 1: 223–246. https://doi.org/10.1108/JD-05-2017-0076. </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
