<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CONCEI__O_DOS_SANTOS_Pedro_Henrique_Por_uma_literacia_midi_t">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Por uma literacia midiático-informacional</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Costa</surname>
                        <forename>Priscila Seixas da</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Burburinho Cultural, Brazil; Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia, Brazil</affiliation>
                    <email>priscila@burburinhocultural.com.br</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Ribeiro</surname>
                        <forename>Juliana Campos de Aguiar Mattos</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia, Brazil</affiliation>
                    <email>jcampos.juridico@gmail.com</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Conceição dos Santos</surname>
                        <forename>Pedro Henrique</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Burburinho Cultural, Brazil; Universidade Federal Fluminense, Brazil</affiliation>
                    <email>pesquisacientifica@burburinhocultural.com.br</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2025-05-07T17:06:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <authority>Stichting ADHO Foundation</authority>
                <address>
                    <addrLine>Oudezijds Achterburgwal 185, 1012DK</addrLine>
                    <addrLine>Amsterdam</addrLine>
                    <addrLine>Netherlands</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Short Presentation</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>Literacia midiático-informacional</term>
                    <term>ENACIN</term>
                    <term>Criar Jogos</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>cultural analytics</term>
                    <term>Interface design</term>
                    <term>development</term>
                    <term>and analysis</term>
                    <term>project design</term>
                    <term>organization</term>
                    <term>management</term>
                    <term>software development</term>
                    <term>systems</term>
                    <term>analysis and methods</term>
                    <term>Communication studies</term>
                    <term>Cultural studies</term>
                    <term>Education/ pedagogy</term>
                    <term>Games studies</term>
                    <term>I plan to attend the conference on-site in Lisbon</term>
                    <term>Match where technical expertise is helpful.</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p style="text-align: left; text-align: justify;">A Escola Nacional de Informação (Enacin) do Instituto Brasileiro em Ciência e Tecnologia (Ibict) é um projeto que visa desenvolver práticas de ensino e de pesquisa que busquem inovar formas de apreensão da informação pela sociedade. Uma de suas propostas é o desenvolvimento de um laboratório social na capital do Brasil — Brasília, no Distrito Federal — em que há a intenção de aperfeiçoar o conhecimento midiático e informacional de jovens residentes de áreas menos favorecidas e com pouco poder aquisitivo. Nesse sentido, discute-se sobre o planejamento da construção de um software de ensino que seja adequado ao cumprimento do objetivo visado pela implementação do laboratório. A ideia é a criação de um curso de desenvolvimento de jogos em que a literacia midiático-informacional seja um dos módulos a serem trabalhados pelos alunos. A implementação do laboratório é híbrida, com um curso disponível em uma plataforma virtual, e atividades de acompanhamento de maneira presencial e é realizada a partir do termo de cooperação com a produtora Burburinho Cultural.</p>
            <p style="text-align: left; text-align: justify;">Para tanto, a partir de experiências anteriores de um projeto cultural Criar Jogos, reflete-se sobre quais são as competências necessárias para o sucesso e viabilidade de um projeto com tal porte. O Brasil é um país com inúmeras realidades sociais e é necessário compreender que certas competências podem ser acessadas por determinados grupos enquanto, para outros, a dificuldade pode ser maior ou menor. Desta forma, a formulação de um software que seja capaz de ser assimilado por diferentes públicos deve oferecer um suporte ampliado que consiga comportar usuários iniciantes, intermediários e avançados, mantendo o curso atrativo. O Criar Jogos tem conseguido alcançar uma grande amplitude e servirá de modelo para o laboratório a ser desenvolvido como projeto de extensão do Enacin.</p>
            <p style="text-align: left; text-align: justify;">O Criar Jogos (
                <ref target="https://www.criarjogos.com.br">https://www.criarjogos.com.br</ref>) é um projeto que se trata de um curso básico formativo para a iniciação para criação de jogos digitais. Realizado através da Burburinho Cultural e de financiamento de recursos advindos de leis de incentivo à Cultura, o Criar Jogos possui oito módulos — Alfabetização; Cultura de Jogos; Roteiro e Narrativa; Programação; Edição de Som; Game Design; Arte e Interface; Protótipos — que servem como base para a formação pretendida para jovens entre 12 e 29 anos. O projeto já circulou em diversas cidades pelo país, em diferentes regiões — Belo Horizonte (MG), Camaçari (BA), Curitiba (PR), Guaratinguetá (SP), Itaboraí (RJ), Mangaratiba (RJ), Mogi Guaçu (SP), Osasco (SP), Paracatu (MG), Rio de Janeiro (RJ), São Bernardo do Campo (SP), São Gonçalo dos Campos (BA), São Paulo (SP). Desde então, o projeto já teve três edições, com mais de 4 mil alunos inscritos.
            </p>
            <p style="text-align: left; text-align: justify;">O curso para criação de jogos digitais está disponibilizado na plataforma Mentora (
                <ref target="https://criarjogos.mentoranow.app/users/new_public">https://criarjogos.mentoranow.app/users/new_public</ref>) e o aluno deve percorrer um caminho que o forma a partir dos oito módulos disponibilizados, divididos em temporadas que amadurecem conhecimentos. O modelo aplicado é totalmente gamificado e promove uma interação lúdica com os alunos. Além disso, para o aprimoramento do projeto, são realizadas ações dentro de uma perspectiva do design thinking (Oliveira 2014), tratando esta ação cultural como um eterno projeto que pode ser alterado mediante estudos e pesquisas.
            </p>
            <p style="text-align: left; text-align: justify;">O principal objetivo deste estudo é investigar a compreensão de como a literacia midiático-informacional que é refletida para o novo módulo integridade da informação no laboratório do Criar Jogos-Enacin em Brasília-DF. Metodologicamente, realiza-se uma revisão bibliográfica e análise a partir dos registros de relatórios e reuniões de elaboração do projeto de extensão.</p>
            <p style="text-align: left; text-align: justify;">Por literacia midiática e informacional, compreende-se como um conjunto de ferramentas e capacidades para a interpretação crítica sobre a mídia e o fluxo de informações, apontando para o caráter desigual de acesso, partindo da ativação individual do processo de recepção, conforme Felix e Morais (2023). As pesquisadoras entendem que a experiência com os produtos midiáticos parte das condições materiais de cada indivíduo.</p>
            <p style="text-align: left; text-align: justify;">Para o desenvolvimento de literacia midiático-informacional, é necessário pensar em ações que sejam capazes de dialogar com o curso já proposto e, ao mesmo tempo, consigam oferecer um arcabouço teórico da Competência Crítica em Informação. Para a elaboração deste módulo, são pensadas algumas atividades que podem aparecer de maneira transversal aos módulos já disponibilizados na plataforma do Criar Jogos. Tais atividades podem oferecer aquilo que Bezerra, Schneider e Saldanha (2019) trabalham: que a competência crítica em informação deve servir como base para a emancipação de indivíduos no que diz respeito ao universo informacional.</p>
            <p style="text-align: left; text-align: justify;">Desse modo, pensa-se em meios lúdicos tanto para o ambiente digital quanto presencial, compreendendo que o laboratório a ser desenvolvido em Brasília através do projeto Enacin deve possuir um módulo para a integridade da informação. É necessário assinalar que existem dificuldades para o desenvolvimento desse módulo diante da complexidade dos diferentes níveis de compreensão crítica sobre a informação que os jovens podem (ou não) deter. Assim, o estímulo deve partir de noções cotidianas e de fácil assimilação para, a partir de então, buscar práticas mais complexas que consigam relacionar o mundo da informação com a criação de jogos.</p>
            <p style="text-align: left; text-align: justify;">Para tanto, o módulo sobre integridade da informação — intitulado “Quem é vocês nas redes?” — possui informações tanto em texto quanto vídeo e com quizes sobre os seguintes temas: desinformação, uso e segurança de dados e inteligência artificial. Além disso, foi criado um jogo — chamado “Detetive de Boatos” — que integra as aulas presenciais e discute sobre desinformação em tecnologia.</p>
            <p style="text-align: left; ">Portanto, a elaboração de um módulo que busca uma literacia midiático-informacional deve ser pensada em duas frentes. A primeira é a pesquisa da Ciência da Informação sobre a Competência Crítica em Informação. Em segundo lugar, o conhecimento prático adquirido sobre a aplicação de um curso de criação de jogos digitais. Juntos, é possível criar intersecções e sofisticação de produtos já criados pelo IBICT através do Canal Ciência, por exemplo. São desafios importantes para o desenvolvimento de softwares capazes de promover educação no Brasil.</p>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliography</head>
                    <bibl style="text-align: left; text-align: justify;">
                        <hi rend="bold">Felix, Carla Baiense / Morais, Larissa</hi>. (2023): “Juventude conectada? Atravessamento e mediações da comunicação e cultura dos processos de letramento midiático e informacional”, in: Tavares, Denise / Farbiarz, Alexandre / Alves, Walcéa (eds.): 
                        <hi rend="italic">Mídia e cotidiano na educação básica</hi>: olhares sobre o letramento midiático. São Roque, SP: EdUFF e Gênio Editorial, 240–261.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi rend="bold">Bezerra, Arthur Coelho / Schneider, Marco / Saldanha, Gustavo Silva</hi> (2019): “Competência crítica em informação como crítica à competência em informação”, in: 
                        <hi rend="italic">Informação &amp; Sociedade: Estudos</hi>, 29(3). Disponível em: 
                        <ref target="https://periodicos.ufpb.br/index.php/ies/article/view/47337">https://periodicos.ufpb.br/index.php/ies/article/view/47337</ref>.
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
