<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CREUPELANDT_Coralie_Lignes_de_Vie___Un_programme_de_recherch">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lignes de Vie : Un programme de recherche numérique participatif sur les psychotraumatismes</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Verkest</surname>
                        <forename>Emmanuelle</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Centre national de ressources et de résilience Lille-Paris (CN2R Psychotraumatismes), 59000 Lille, France</affiliation>
                    <email>fbp-referentiels@cn2r.fr</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Martignène</surname>
                        <forename>Niels</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Centre national de ressources et de résilience Lille-Paris (CN2R Psychotraumatismes), 59000 Lille, France; Université de Lille, Inserm, CHU Lille, U1172 - LilNCog - Lille Neuroscience &amp; Cognition, 59000 Lille, France</affiliation>
                    <email>niels.martignene@protonmail.com</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Creupelandt</surname>
                        <forename>Coralie</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Centre national de ressources et de résilience Lille-Paris (CN2R Psychotraumatismes), 59000 Lille, France; Université de Lille, Inserm, CHU Lille, U1172 - LilNCog - Lille Neuroscience &amp; Cognition, 59000 Lille, France</affiliation>
                    <email>recherche@cn2r.fr</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Borsellino</surname>
                        <forename>Jennifer</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Centre national de ressources et de résilience Lille-Paris (CN2R Psychotraumatismes), 59000 Lille, France; Hôpital Intercommunal Créteil - Service Universitaire de Psychiatrie de l’Enfant et de l’Adolescent, 94000 Créteil, France</affiliation>
                    <email>jennifer.borsellino@chicreteil.fr</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Poussin</surname>
                        <forename>Garance</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Centre national de ressources et de résilience Lille-Paris (CN2R Psychotraumatismes), 59000 Lille, France</affiliation>
                    <email>projets@cn2r.fr</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Fouchet</surname>
                        <forename>Isabelle</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Centre national de ressources et de résilience Lille-Paris (CN2R Psychotraumatismes), 59000 Lille, France</affiliation>
                    <email>ifouchet@yahoo.fr</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Vaiva</surname>
                        <forename>Guillaume</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Centre national de ressources et de résilience Lille-Paris (CN2R Psychotraumatismes), 59000 Lille, France; Université de Lille, Inserm, CHU Lille, U1172 - LilNCog - Lille Neuroscience &amp; Cognition, 59000 Lille, France</affiliation>
                    <email>guillaume.vaiva@chru-lille.fr</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Baubet</surname>
                        <forename>Thierry</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Centre national de ressources et de résilience Lille-Paris (CN2R Psychotraumatismes), 59000 Lille, France; Département de Psychopathologie, Hôpital Avicenne, AP-HP, Université Sorbonne Paris Nord, 93000 Bobigny, France</affiliation>
                    <email>thierry.baubet@aphp.fr</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>D'Hondt</surname>
                        <forename>Fabien</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Centre national de ressources et de résilience Lille-Paris (CN2R Psychotraumatismes), 59000 Lille, France; Université de Lille, Inserm, CHU Lille, U1172 - LilNCog - Lille Neuroscience &amp; Cognition, 59000 Lille, France</affiliation>
                    <email>fabien.d-hondt@univ-lille.fr</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2025-04-29T12:42:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <authority>Stichting ADHO Foundation</authority>
                <address>
                    <addrLine>Oudezijds Achterburgwal 185, 1012DK</addrLine>
                    <addrLine>Amsterdam</addrLine>
                    <addrLine>Netherlands</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Short Presentation</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>recherche participative</term>
                    <term>psychotraumatismes</term>
                    <term>web-application</term>
                    <term>éthique</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>digital access</term>
                    <term>privacy</term>
                    <term>and ethics analysis</term>
                    <term>digital research infrastructures development and analysis</term>
                    <term>Interface design</term>
                    <term>development</term>
                    <term>and analysis</term>
                    <term>user experience design and analysis</term>
                    <term>Cognitive sciences and psychology</term>
                    <term>Humanities computing</term>
                    <term>I plan to attend the conference on-site in Lisbon</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p rend="docdata" style="text-align: left; text-align: justify;">Le Centre national de ressources et de résilience (Cn2r)</p>
            <p style="text-align: justify;">
                <hi style="font-size:11pt">Suite aux attentats de 2015 et 2016, le président de la République française décide la création d’un centre de ressources et de résilience sur les psychotraumatismes. Le Cn2r (https://cn2r.fr/) est ainsi constitué par l’État à travers six ministères, le Centre national de la recherche scientifique et deux établissements universitaires hospitaliers. Le Cn2r se créé sur l’attention portée à Autrui jusqu’à son ADN puisqu’il est composé de professionnels et de personnes concernées. Sa mission est d’apporter aux citoyens, aux communautés et à l’ensemble de la société à l’épreuve d’un évènement traumatique, les ressources nécessaires pour garder ou retrouver un bien-être et une qualité de vie satisfaisante. Pour tenter d’y répondre, son activité s’organise autour de trois pôles : Recherche, Formation et Information. Ces derniers visent, collectivement, à comprendre et affronter les conséquences d’un évènement potentiellement traumatique sur le quotidien (vie privée, sociale et professionnelle), y compris les troubles psychiques post-traumatiques. Le Cn2r cherche donc à répondre à l’indignation que suscitent les psychotraumatismes et est dévoué à cette vulnérabilité qui oblige et convoque à l’action.</hi>
            </p>
            <p style="text-align: justify;">
                <hi rend="italic" style="font-size:11pt">La recherche participative au coeur du programme de recherche « Lignes de vie »</hi>
            </p>
            <p style="text-align: justify;">
                <hi style="font-size:11pt">L’action est posée ici à travers la création d’un programme de recherche ayant pour vocation de construire une plateforme collaborative d’études multidisciplinaires en ligne. Ce programme, basé sur une web-application, vise une meilleure compréhension des trajectoires de vie des personnes exposées à un évènement potentiellement traumatique au travers de la passation de questionnaires et tâches informatisés. Craignant de laisser les personnes concernées oubliées, conscient des phénomènes d’errance auxquels elles sont confrontées, il souhaite permettre au plus grand nombre de participer, et ouvrir la recherche au-delà des structures de soin, limite actuelle de nombreuses études dans le champ du psychotraumatisme. « Lignes de Vie » a d’ailleurs été conçu et fonctionne selon le modèle de recherche participative « Community-Based Participatory Research » du Pr Barbara Israël (CBPR; Israel et al., 2012), et s’adresse tant aux chercheurs qu’à la société civile notamment les associations de patients souhaitant porter un projet de recherche. Son équipe interdisciplinaire réunit la psychiatrie, les neurosciences, la psychologie, les humanités médicales, la sociologie, l’informatique, ainsi que le savoir expérientiel.</hi>
            </p>
            <p style="text-align: justify;">Pour cet Autre dont on se soucie, pour cet insupportable anonymat dans lequel peuvent se trouver certaines exposées à des évènements traumatiques, se pose un regard bienveillant, un « je te vois » adressé aux personnes concernées ainsi qu’à leurs proches. Mais comment percevoir l’Autre dans la recherche en numérique ? Qui est-il derrière son écran ? Où en est-il dans sa vie ? Et comment nous, membre du programme de recherche, venons-nous perturber ses espaces avec une étude en ligne, qui pourtant pourrait l’aider ?</p>
            <p style="text-align: justify;">
                <hi rend="italic" style="font-size:11pt">L’approche Ethics by design et Privacy by using</hi>
            </p>
            <p style="text-align: justify;">Notre démarche participative nous a confrontés à une dynamique opposant une vision instrumentalisée du participant – considéré comme un moyen d’accès à la data – à une vision du participant comme finalité de la recherche. Très vite, nous nous sommes toutefois accordés sur l’inadéquation de transposer une étude généralement réalisée en laboratoire à un espace numérique dans lequel les échanges en face à face et les débriefings ne peuvent avoir lieu. Il nous importait de faire « autrement mieux » et de traduire les principes éthiques de notre démarche participative à travers un outil qui exploite les spécificités du numérique et réduise les biais de la recherche « classique ». Ainsi est née la web-application « Lignes de Vie », dont nous souhaitons partager les valeurs et les étapes de conception dans le cadre du congrès de l’ADHO.</p>
            <p style="text-align: justify;">
                <hi style="font-size:11pt">La web-application de « Lignes de Vie » a été développée à partir du logiciel Goupile, un outil de conception de cahiers d’observations cliniques informatisés publié sous licence GPL version 3, libre de droit (https://goupile.org/). Le concepteur de la web-app soutient un partage ouvert d’outils, de compétences et de connaissances sur internet et en informatique. Cette approche, couplée à une responsabilité sociale affirmée – notamment par une prise en compte significative des utilisateurs et une anticipation contrôlée des difficultés qu’ils pourraient rencontrer lors des études – un contrôle de l’utilisateur clair sur ses données, constitue un pilier essentiel de notre démarche. Nos collaborations multidisciplinaires, nous ont amenés à considérer la conception numérique et l’UX-UI comme soutenant nos positionnements d’éthique dans la recherche.</hi>
            </p>
            <p style="text-align: justify;">Nous évoquerons donc les différentes étapes de notre production, ce que nous considérons comme les avantages de notre proposition ainsi que les limites auxquelles nous sommes confrontés dans « Lignes de Vie », avant de clôturer par quelques pistes de réflexions concernant l’avenir de notre démarche. Quel cadre proposer aux prochaines études qui émaneront d’autres équipes et de la société civile ? Comment s’appuyer sur la web-app pour étayer leur compréhension de la démarche participative ? Nous concevons « Lignes de Vie » comme un système d’accompagnement en lui-même pour toute personne, qu’elle soit profane ou concernée, intéressée à devenir collaborateur de ses études.</p>
            <p style="text-align: justify;">
                <hi style="font-size:11pt">En conclusion, le programme interdisciplinaire « Lignes de Vie » incarne une démarche engagée et innovante, mêlant recherche participative, technologie numérique et éthique. Il ne s’agit pas seulement de produire des données ou des résultats scientifiques, mais de redéfinir la manière dont la recherche peut être menée avec et pour les personnes concernées, en leur accordant une place centrale et en respectant leur humanité, même à distance. L’avenir de « Lignes de Vie » repose désormais sur sa capacité à s’adapter, à grandir et à devenir un outil fédérateur pour d’autres initiatives. Forts de cette expérience, nous plaidons pour une démarche plus transversale, participative d’ethics by design (Gaillard, 2023) mais aussi privacy by design-by using (Pucheral et al., 2016; Rallet et al., 2015) dans laquelle les questions éthiques sont intégrées dans la conception, le développement et la mise en œuvre de programme plutôt que considérées comme des problèmes à résoudre à posteriori. En adoptant cette approche, nous souhaitons inspirer une recherche plus respectueuse et alignée sur les besoins des personnes qu’elle vise à comprendre et à soutenir, transformant ainsi les défis éthiques en opportunités d’innovation et de progrès.</hi>
            </p>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliography</head>
                    <bibl style="text-align: left; ">Israel, B. A., Eng, E., Schulz, A. J., &amp; Parker, E. A. (2012). 
                        <hi rend="italic">Methods in Community-Based Participatory Research for Health</hi> (2nd ed.). John Wiley &amp; Sons.
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Gaillard, M. (2023). L’approche ethics-by-design et sa pertinence pour l’éthique des biotechnologies. 
                        <hi rend="italic">médecine/sciences</hi>, 
                        <hi rend="italic">39</hi>(4), Article 4. 
                        <ref target="https://doi.org/10.1051/medsci/2023043">https://doi.org/10.1051/medsci/2023043</ref>
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Pucheral, P.,  Rallet, A.,  Rochelandet, F.  et Zolynski, C. (2016) . La Privacy by design : une fausse bonne solution aux problèmes de protection des données personnelles soulevés par l’Open data et les objets connectés ? 
                        <hi rend="italic">LegiCom</hi>, 
                        <hi rend="italic">56</hi>(1), 89-99. 
                        <ref target="https://doi.org/10.3917/legi.056.0089">https://doi.org/10.3917/legi.056.0089</ref>
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Rallet, A., Rochelandet, F., &amp; Zolynski, C. (2015). De la Privacy by Design à la Privacy by Using:Regards croisés droit/économie. 
                        <hi rend="italic">Réseaux</hi>, 
                        <hi rend="italic">189</hi>(1), 15–46. 
                        <ref target="https://doi.org/10.3917/res.189.0015">https://doi.org/10.3917/res.189.0015</ref>
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
