<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="GARC_A_IASCI_Patricia_Musicolog_a_Digital__Ejercicio_partici">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Musicología Digital: Ejercicio participativo en Educación Superior.</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>García Iasci</surname>
                        <forename>Patricia</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Universidad de Salamanca, Spain</affiliation>
                    <email>garcia.iasci@usal.es</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2025-05-08T11:48:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <authority>Stichting ADHO Foundation</authority>
                <address>
                    <addrLine>Oudezijds Achterburgwal 185, 1012DK</addrLine>
                    <addrLine>Amsterdam</addrLine>
                    <addrLine>Netherlands</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Short Presentation</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>Musicología Digital</term>
                    <term>Codificación Musical</term>
                    <term>Competencias Tecnológicas</term>
                    <term>Humanidades Digitales</term>
                    <term>Innovación Educativa</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>music and sound digitization</term>
                    <term>encoding</term>
                    <term>and analysis</term>
                    <term>scholarly editing and editions development</term>
                    <term>analysis</term>
                    <term>and methods</term>
                    <term>text encoding and markup language creation</term>
                    <term>deployment</term>
                    <term>and analysis</term>
                    <term>Computer science</term>
                    <term>Education/ pedagogy</term>
                    <term>Humanities computing</term>
                    <term>Musicology</term>
                    <term>I plan to attend the conference on-site in Lisbon</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Abstract:</head>
                <p style="text-align: left; ">El grado de Musicología en España se enfrentan al desafío para integrar competencias tecnológicas. Este experimento propone capacitar estudiantes en codificación musical, vincularlos con prácticas musicológicas digitales actuales, y fomentar la inclusión de músicas populares en la enseñanza a través de actividades prácticas, modernizando programas académicos y alinear formación con demandas contemporáneas.</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Musicología Digital: Ejercicio participativo en Educación Superior.</head>
                <p style="text-align: left; ">Las titulaciones de Historia y Ciencias de la Música y Musicología han experimentado actualizaciones a lo largo de los años, tanto en el ámbito administrativo como en sus contenidos. Estas modificaciones han respondido a necesidades legales y a la evolución de los medios y herramientas disponibles. Sin embargo, surge el interrogante: ¿está realmente la formación ofrecida a la altura de los requerimientos del panorama actual?</p>
                <p style="text-align: left; ">La integración de las tecnologías digitales ha transformado profundamente las disciplinas de humanidades. Las herramientas digitales no solo han ampliado las posibilidades de análisis, sino que también han redefinido la forma en que se investigan, interpretan y consumen la cultura y sus productos. Este cambio de paradigma plantea la necesidad de que los programas de estudio y las demandas académicas se alineen.</p>
                <p style="text-align: left; ">
                    <hi style="font-size:10pt">Un análisis preliminar de los planes de estudio en España revela que los grados de Historia y Ciencias de la Música y Musicología incluyen, en la mayoría de los casos, solo una asignatura dedicada a informática o tecnología, con una carga lectiva de un cuatrimestre. Esta asignatura, además, no siempre está orientada hacia cuestiones musicales y, cuando lo está, se centra mayoritariamente en la edición musical con software como Sibelius o Finale. De todos los programas de la asignatura de informática en los Grados de Historia y Ciencias de la Música o Musicología, tan solo en uno se detalla la codificación musical utilizando estándares como MusicXML o MEI.</hi>
                </p>
                <p style="text-align: left; ">
                    <hi style="font-size:10pt">Los avances tecnológicos en la producción y análisis musical han sido constantes, desde la creación de estas titulaciones, pero los planes de estudio no han evolucionado al mismo ritmo. Esta desconexión limita las oportunidades de los estudiantes al enfrentarse a un mercado laboral y académico que demanda competencias tecnológicas avanzadas.</hi>
                </p>
                <p style="text-align: left; ">Es necesario actualizar los métodos y contenidos para que la formación impartida responda a las necesidades actuales. Esto implica integrar herramientas digitales relevantes, explorar nuevos enfoques interdisciplinares y prestar atención a géneros y prácticas musicales más representativos del contexto contemporáneo. Además, debe fomentarse una comprensión crítica de las tecnologías digitales, no solo como herramientas, sino también como espacios de investigación y educación.</p>
                <p style="text-align: left; ">
                    <hi style="font-size:10pt">Esta propuesta tiene como objetivo principal familiarizar a los estudiantes con los proyectos transdisciplinares que combinan tecnología y música. Esto se logrará a través de una experiencia práctica que los introduzca a la codificación musical, utilizando formatos como MusicXML y MEI, de manera similar a cómo se aborda la codificación de texto en las humanidades digitales.</hi>
                </p>
                <p style="text-align: left; ">Por otro lado, los contenidos de los grados se orientan principalmente hacia el canon de la música culta, con menor atención en áreas como la etnomusicología y las músicas populares.</p>
                <p style="text-align: left; ">Siendo esta última la más consumida y producida en la actualidad, por lo que, también se propone anular esta desconexión entre la formación académica y las tendencias culturales y sociales contemporáneas. </p>
                <p style="text-align: left; ">
                    <hi style="font-size:10pt">Este experimento tiene un enfoque doble: por un lado, a) capacitar a los estudiantes para que comprendan y participen en procesos de codificación musical, y por otro, b) evaluar el impacto de esta formación en términos de aprendizaje, interés y aplicación práctica para proyecto mayor (García-Iasci, 2022).</hi>
                </p>
                <p style="text-align: left; ">Este experimento se estructurará en cuatro fases:</p>
                <p style="text-align: left; ">i) Fase de recolección de datos ad hoc: se recopilará información inicial sobre los participantes mediante una encuesta que permitirá identificar su experiencia previa, consideraciones, expectativas y necesidades.</p>
                <p style="text-align: left; ">
                    <hi style="font-size:10pt">ii) Fase de contextualización: se presentará una introducción teórica sobre la musicología digital, los lenguajes de codificación y las herramientas disponibles y los proyectos punteros. Además, se expondrán los beneficios y oportunidades que ofrece la tecnología para la investigación musical como complemento a la investigación tradicional.</hi>
                </p>
                <p style="text-align: left; ">
                    <hi style="font-size:10pt">iii) Fase de experimentación: se proporcionará a los estudiantes las nociones básicas de codificación musical y se les asignará un ejercicio práctico. Este consistirá en seleccionar una partitura y reducirla a su "mínimo común musical" (Grier, 1996), es decir, sus elementos esenciales: ritmo, armonía y melodía. Para transcribir por diferentes medios digitales, como editores musicales y estándares como Music XML,MEI o  *kern adaptando este proceso a los usuarios y sus necesidades. Se tomarán como referencia estudios previos como los de Kijas &amp; Viglianti (2019), Kijas et al. (2019) y González-Gutiérrez (2024) introducidos en García-Iasci, (2024)</hi>
                </p>
                <p style="text-align: left; ">
                    <hi style="font-size:10pt">iv) Fase de evaluación: se aplicará un sistema de evaluación diseñado específicamente para esta experiencia, junto con una encuesta de retroalimentación. Esto permitirá medir tanto el desempeño técnico como las percepciones subjetivas de los participantes.</hi>
                </p>
                <p style="text-align: left; ">Con esta actividad, buscamos abordar una de las principales insuficiencias en los programas actuales de Historia y Ciencias de la Música y Musicología en España: la falta de integración de competencias tecnológicas en el ámbito musical. Al introducir a los estudiantes en la codificación musical, no solo les proporcionamos herramientas prácticas, sino que también los conectamos con líneas de investigación y proyectos innovadores que representan el futuro de la disciplina.</p>
                <p style="text-align: left; ">
                    <hi style="font-size:10pt">La práctica con formatos como MusicXML y MEI permite a los estudiantes comprender la accesibilidad y la interoperabilidad de los datos musicales en un contexto digital. Además, al enfocarnos en géneros no canónicos y en músicas populares (Merchán et al; 2023), fomentamos una visión más inclusiva y crítica de la música como objeto de estudio. Esto es especialmente relevante en un momento en el que las humanidades digitales están transformando la forma en que se investiga, enseña y percibe la música, entre otras disciplinas.</hi>
                </p>
                <p style="text-align: left; ">El éxito de esta propuesta abriría las puertas a futuras innovaciones en los programas de estudio. Una posible línea de desarrollo sería la creación de asignaturas en los departamentos de Didáctica musical y Musicología para formar a futuros investigadores y profesores de música en prácticas tecnologías aplicadas a la música, integrando temas como inteligencia artificial, análisis de datos y programación creativa. Además, los resultados del proyecto podrían servir como base para investigaciones más amplias sobre la efectividad de las herramientas digitales en la formación humanística. </p>
                <p style="text-align: left; ">A largo plazo, esta iniciativa podría contribuir a posicionar las titulaciones de Historia y Ciencias de la Música, Musicología y Didáctica Musical como referentes en la incorporación de tecnologías digitales, fortaleciendo su relevancia en un contexto académico y profesional en constante cambio.</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="DH-Heading1">
                <head>Ackowledgements</head>
                <p style="text-align: left; ">
                    <hi style="font-size:10pt">Esta investigación está financiada bajo un contrato predoctoral con la Universidad de Salamanca, formalizado en el marco de la Orden de 1 de diciembre de 2023, de la Consejería de Educación de la Junta de Castilla y León, así como de la ORDEN EDU 1009/2024, de 10 de octubre, destinada a financiar la contratación predoctoral de personal investigador, co financiadas por el Fondo Social Europeo Plus (FSE+), y sujeto al régimen jurídico aplicable. La financiación se asigna a la clave de orgánica de gasto 18.218F 463AB05.</hi>
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliography</head>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi style="font-size:10pt">Duguid, T. (2020). The forgotten classroom? Bringing music encoding to a new generation.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi style="font-size:10pt">García Iasci, P . (2022). En busca de una perspectiva transdisciplinar, el reconocimiento óptico musical; los manuscritos en el proceso creativo del Jazz y las posibilidades de análisis de la edición digital.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi style="font-size:10pt">Grier, J. (1996). The critical editing of music (1st.). Cambridge: The press syndicate of</hi>
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi style="font-size:10pt">the University of Cambridge.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi style="font-size:10pt">Kijas, A.; and Viglianti, R. Introduction to the Music Encoding Initiative. In Rodrigues, L.;</hi>
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi style="font-size:10pt">Pappas, E.; Rowell, C.; and Shorish, Y., editor(s),(2019) #DLFT each T oolkit: Lesson Plans for</hi>
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi style="font-size:10pt">Digital Library Instruction.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi style="font-size:10pt">Kijas, A.; Calico, J.; Schaub, J.; Plaksin, A.; Grimmer, J.; Merchán Sánchez-Jara, J. F .; and</hi>
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi style="font-size:10pt">González Gutiérrez, S. (2023) Roundtable: Pedagogical Approaches to Music Encoding.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi style="font-size:10pt">Journal of Musicological Research.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi style="font-size:10pt">Merchán Sánchez-Jara, J., González Gutiérrez, S., &amp; García Iasci, P . (2024). Didácticas</hi>
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">
                        <hi style="font-size:10pt">digitales de la música y Recursos Educativos Abiertos: hacia una editorialización de las</hi>
                    </bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">comunidades informales de interés. En Libro de resúmenes de trabajos a IRED’23. III</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">Conferencia internacional de investigación y V Jornadas de investigación e innovación</bibl>
                    <bibl style="text-align: left; ">educativa, p. 44</bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
