<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MELCHIORRE_Lucia_Oltre_le_barriere__biblioteche_inclusive_pe">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Oltre le barriere: biblioteche inclusive per una società senza stereotipi</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Melchiorre</surname>
                        <forename>Lucia</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>university of Foggia, Italy</affiliation>
                    <email>lucia.melchiorre@unifg.it</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Lorusso</surname>
                        <forename>Domenico</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>university of Foggia, Italy</affiliation>
                    <email>domenico.lorusso@unifg.it</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Imperatrice</surname>
                        <forename>Fabiola</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>university of Foggia, Italy</affiliation>
                    <email>fabiola.imperatrice@unifg.it</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Toto</surname>
                        <forename>Giusi Antonia</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>university of Foggia, Italy</affiliation>
                    <email>giusi.toto@unifg.it</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2025-04-30T09:13:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <authority>Stichting ADHO Foundation</authority>
                <address>
                    <addrLine>Oudezijds Achterburgwal 185, 1012DK</addrLine>
                    <addrLine>Amsterdam</addrLine>
                    <addrLine>Netherlands</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Short Presentation</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>biblioteca; disabilità; inclusione; stereotipi; barriere</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>bibliographic analysis</term>
                    <term>Education/ pedagogy</term>
                    <term>I plan to attend the conference on-site in Lisbon</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt">La biblioteca è un’</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">agora</hi>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> contemporanea, un ecosistema dinamico di libera creatività e di confronto per tutti, di coesione sociale e di promozione della lettura che combina la carta e risorse digitali interattive. Queste opportunità sono finalmente garantite anche alle persone con disabilità, attraverso l’offerta di servizi e attività culturali e ricreative, tra cui quelle destinate all’acquisizione delle </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">soft skills</hi>
                <hi style="font-size:10pt">, competenze cognitive, sociali ed emotive, necessarie per affrontare le sfide della vita adulta. Tuttavia, una biblioteca è veramente “inclusiva solo nel momento in cui diventi naturalmente accessibile e sia concepita e progettata per supportare le aspirazioni educative, culturali e di lettura di tutti i suoi lettori, in tutte le loro differenze” (Venuda 2016: 26). Le biblioteche possono svolgere così un ruolo significativo a patto che promuovano l’accessibilità universale alle risorse e ai servizi bibliotecari, che dovranno, assieme agli ambienti, gli spazi, gli orari, la segnaletica e i materiali “essere progettati nella prospettiva inclusiva dell’universal design, ossia di quella metodologia progettuale che si sta affermando a livello internazionale e che ha come obiettivo proprio la progettazione di prodotti e ambienti che siano, per quanto possibile, utilizzabili da tutte le persone, senza il bisogno di adattamenti o di progettazioni specializzate” (Venuda 2016: 26-27).</hi>
            </p>
            <p>Eppure, cambiando prospettiva, il vero deficit è riscontrabile nelle barriere fisiche e mentali imposte dalla società che considerano il disabile una persona malata (Venuda 2022). Bisogna, dunque, combattere contro l’emarginazione e mettere tutti nella posizione di poter svolgere in autonomia pratiche quotidiane e attività culturali come la lettura. </p>
            <p>Il problema non risiede solo nella limitazione fisica o cognitiva in sé, ma nell’interazione tra la persona e l’ambiente, che spesso è progettato senza considerare la diversità umana. </p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">L’accessibilità è una “dimensione composita e multifattoriale” (Di Pasquale 2022: 2), declinabile non solo da un punto di vista fisico, ma anche comunicativo, relazionale e semantico. Una biblioteca dovrebbe, quindi, essere un luogo stimolante che dispone di innovativi servizi di assistenza, di un personale formato e di tecnologie assistive ad uso dei suoi frequentatori (schermi di ingrandimento, tastiere accessibili, </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">mouse trackball</hi>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">, programmi di sintesi vocali e sistemi di trascrizione). </hi>
            </p>
            <p>Questo studio si basa su una indagine esplorativa della letteratura, dal 2014 al 2024, al fine di mappare la ricerca esistente e le buone pratiche adottate dalle biblioteche per promuovere l'inclusione sociale, favorendo una partecipazione attiva e autonoma delle persone con disabilità visive, uditive, motorie o cognitive riducendo gli stereotipi legati alla disabilità, ma anche identificando aree inesplorate con un potenziale rilevante per futuri sviluppi teorici e pratici.</p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Dall’“indagine risulta che in Italia mancano esempi di avanguardia paragonabili a quelli del Nord Europa, come la </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Bibliotek Dokk1</hi>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> di Aarhus, Danimarca. Tuttavia, realtà polifunzionali come la </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Fondazione Giangiacomo Feltrinelli</hi>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> di Milano, la </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Mabic</hi>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> di Maranello, il </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">San Giorgio di Pistoia</hi>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> e il </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Pertini</hi>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> di Cinisello Balsamo rappresentano modelli significativi. Situate nel centro delle grandi città, nelle periferie o nei piccoli paesi di provincia, servono a ricordare che “la biblioteca non è solo luogo, non è recipiente. Essa è anche guida, connettore, istituzione generatrice di conoscenza” (Uggieri 2021: 7). La biblioteca </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">SalaBorsa</hi>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> di Bologna, ad esempio, offre una raccolta chiamata </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Leggere diversamente</hi>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> con libri tattili e libri in braille, collane di narrativa dedicate ad alta leggibilità, libri in C.A.A. (Comunicazione Aumentativa e Alternativa), libri in LIS (Lingua Italiana dei Segni) e audiolibri.</hi>
            </p>
            <p>Oltre alla dimensione fisica e tecnologica, le biblioteche svolgono, infatti, un ruolo centrale nella promozione della partecipazione sociale delle persone con disabilità attraverso iniziative culturali e formative. </p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Un caso esemplare è rappresentato dal progetto </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Biblioteche Inclusive</hi>
                <hi style="font-size:10pt">, attuato in diverse città europee, che ha dimostrato come il coinvolgimento attivo delle persone con disabilità nella progettazione e realizzazione di eventi culturali possa abbattere le barriere psicologiche e promuovere una visione positiva della diversità.</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Grazie alla collaborazione con associazioni, pedagogisti, case editrici sono nate esperienze autism friendly come la </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">BiblioCep</hi>
                <hi style="font-size:10pt">, biblioteca di quartiere che ha sviluppato a Foggia un protocollo per bambini con autismo o come la mappa nidi dell’</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">uovonero</hi>
                <hi style="font-size:10pt">, casa editrice che nel 2022 ha avviato un progetto che ha coinvolto numerose librerie distribuite su tutto il territorio nazionale, favorendo la formazione di una rete strutturata e collaborativa.</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Un altro esempio virtuoso è il progetto </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">TuttInLibro: crescere con la lettura accessibile</hi>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> dell'Associazione Italiana Biblioteche (AIB), che si rivolge a famiglie con bambini da 0 a 6 anni. L'obiettivo principale è un nuovo approccio alla lettura che superi la creazione di "servizi speciali" per bambini con disabilità e di servizi bibliotecari isolati predisponendo piccole collezioni di libri accessibili e rese disponibili in valigie per eventi e iniziative in altre strutture territoriali. </hi>
            </p>
            <p>Dai risultati dell'indagine risulta, altresì, rilevante per futuri sviluppi teorici e pratici considerare contemporaneamente le esigenze specifiche di accessibilità fisica per diverse disabilità. Per gli utenti con disabilità motoria ciò include spazi di manovra adeguati e scaffali regolabili e la disponibilità di pinze prensili. Per gli utenti con disabilità visive percorsi privi di ostacoli e segnaletica tattile sugli scaffali. Per gli utenti con disabilità intellettiva e disturbi del neurosviluppo può essere importante utilizzare pannelli con indicazioni ridotte e planimetrie dell’ambiente che favoriscano la comprensione, eliminando il surplus di informazioni con conseguente riduzione degli stati d’ansia.</p>
            <p>
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Utili, altresì, possono risultare l’utilizzo di tecnologie assistive come gli </hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:10pt">screen reader</hi>
                <hi style="font-size:10pt">, software di ingrandimento dello schermo, software di sintesi vocale, display e stampanti Braille, tastiere e mouse alternativi e software di riconoscimento vocale. La realtà virtuale (RV), inoltre, può essere utilizzata per creare esperienze di apprendimento coinvolgenti e accessibili, inclusi tour virtuali della biblioteca e simulazioni creando spazi inclusivi.</hi>
            </p>
            <p>Le biblioteche, in un contesto di crescente complessità sociale e innovazione tecnologica, non sono più depositi di libri, ma si configurano come ecosistemi integrati, fisici e digitali, che uniscono informazione, formazione, cultura e socializzazione. Per rispondere alle sfide del futuro, devono evolversi in spazi di apprendimento, innovazione e co-creazione, promuovendo competenze, creatività e relazioni significative con un approccio sistemico che coinvolga istituzioni, comunità locali e altri attori sociali. In questa prospettiva, le biblioteche diventano veri laboratori sociali dove si costruisce il futuro dell'inclusione.</p>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliography</head>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" style="font-size:10pt">Cavalli, Nicola</hi>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (2016): </hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:10pt">La biblioteca come luogo terzo volano di creatività</hi>
                        <hi style="font-size:10pt">. In Biblioteche sostenibili: creatività, inclusione, innovazione. Atti del 59° congresso nazionale dell’Associazione italiana biblioteche (pp. 17–24). Roma, 24–25 novembre 2016.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" style="font-size:10pt">Coffa, Mario</hi>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (2019): </hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Bibliotecas motores del cambio. Strategie e prospettive future delle biblioteche</hi>
                        <hi style="font-size:10pt">. Intervista a Glòria Pérez-Salmerón – presidente IFLA. Insula europea.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" style="font-size:10pt">Di Pasquale, Giovanna</hi>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (2022): </hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:10pt">L'accesso ai libri come esercizio di democrazia. Uno sguardo d'insieme</hi>
                        <hi style="font-size:10pt">, in Un posto anche per me. Biblioteche e accessibilità, a cura di Brunelli, A. e G Di Pasquale, Molfetta: G. Edizioni la meridiana.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" style="font-size:10pt">Faggiolani, Chiara/Federici, Alessandra</hi>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (2018): </hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:10pt">L’affordance della biblioteca. Modalità d’uso emergenti dalle indagini Istat</hi>
                        <hi style="font-size:10pt">. Biblioteche oggi, 36(3), 5–16.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" style="font-size:10pt">Galluzzi, Anna</hi>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (2019): </hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Il corto circuito della biblioteca pubblica</hi>
                        <hi style="font-size:10pt">. Bibliothecae.it, 1, 183–212.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" style="font-size:10pt">Mantellini, Massimo</hi>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (2018): </hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Bassa risoluzione</hi>
                        <hi style="font-size:10pt">. Torino: Einaudi.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" style="font-size:10pt">Muscogiuri, Marco</hi>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (2022): </hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Una biblioteca per tutti. Come cambiano i luoghi dove incontrare i libri</hi>
                        <hi style="font-size:10pt">. I LIBRI DI ACCAPARLANTE, 21-33.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" style="font-size:10pt">Riccetti, Lisa</hi>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (2024): </hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:10pt">I luoghi dell'editoria inclusiva: biblioteche e librerie come strumenti di inclusione</hi>
                        <hi style="font-size:10pt">. In Libri senza barriere: una guida all'editoria accessibile. (Quaderni del master di editoria; 16), 163–171.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Santoni, Valentino </hi>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">(2019): </hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Welfare e benessere organizzativo nella Pubblica Amministrazione: il caso del Comune di Bologna.</hi>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> Percorsi di Secondo Welfare.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" style="font-size:10pt">Uggeri, Mattero</hi>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (2021): </hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Biblioteche: luogo fisico e digitale di creazione e condivisione del sapere, dove gli studenti sono protagonisti</hi>
                        <hi style="font-size:10pt">, in Didattica e biblioteche digitali. Anno 11, Numero 4.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" style="font-size:10pt">Venuda, Fabio</hi>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (2016): </hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:10pt">I libri sono per tutti: il principio di inclusione nelle biblioteche. In Libri per bambini (con bisogni) speciali: le biblioteche pubbliche e la CAA</hi>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (pp. 13–27). AIB.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" style="font-size:10pt">Venuda, Fabio</hi>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (2022): </hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:10pt">Riflessioni, strumenti e servizi per una biblioteca inclusiva. I libri di accaparlante</hi>
                        <hi style="font-size:10pt">, 6, 35–57.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold" style="font-size:10pt">Weinberg, David</hi>
                        <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve"> (2012): </hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:10pt">La stanza intelligente. La conoscenza come proprietà della rete</hi>
                        <hi style="font-size:10pt">. Torino: Codice Edizioni.</hi>
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
