<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ORDI_ANA_GIL_MAR_A_Un_enfoque_desde_las_humanidades_digitale">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Un enfoque desde las humanidades digitales para el análisis de la correspondencia de Eduardo López-Chavarri Marco (música, redes y nacionalismo entre los siglos XIX y XX)</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>ORDIÑANA-GIL</surname>
                        <forename>MARÍA</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>UNIVERSIDAD INTERNACIONAL DE VALENCIA, Spain</affiliation>
                    <email>mariaoboe@icloud.com</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>CARRICABURU-COLLANTES</surname>
                        <forename>AMAYA</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>UNIVERSIDAD INTERNACIONAL DE VALENCIA, Spain</affiliation>
                    <email>carricaburu22@gmail.com</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>BLAY-SERRANO</surname>
                        <forename>PEDRO JOSÉ</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>UNIVERSIDAD INTERNACIONAL DE VALENCIA, Spain</affiliation>
                    <email>pjblay@universidadviu.com</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2025-04-17T16:17:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <authority>Stichting ADHO Foundation</authority>
                <address>
                    <addrLine>Oudezijds Achterburgwal 185, 1012DK</addrLine>
                    <addrLine>Amsterdam</addrLine>
                    <addrLine>Netherlands</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Short Presentation</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>Letters</term>
                    <term>network analysis</term>
                    <term>digital humanities</term>
                    <term>musicology</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>network analysis and graphs theory and application</term>
                    <term>open access methods</term>
                    <term>optical character recognition and handwriting recognition</term>
                    <term>public humanities collaborations and methods</term>
                    <term>Musicology</term>
                    <term>I plan to attend the conference on-site in Lisbon</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">La presente propuesta tiene como propósito mostrar los primeros resultados del proyecto MUSred “Música, redes y nacionalismo: análisis de la conciencia restauradora a través de la correspondencia de Eduardo López-Chavarri Marco (1871-1970)”, financiado por la Generalitat Valenciana (2024-2025) y desarrollado por investigadores del grupo de investigación MUSurba “València. Territori sonor. Musicologia i cultura urbana”, de la Universidad Internacional de Valencia</hi><ref n="1" target="ftn1"/>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">. El propósito fundamental de este proyecto es estudiar, bajo los planteamientos de las humanidades digitales, la configuración y difusión de la conciencia restauradora de la música en Valencia a través de las redes sociales de Eduardo López-Chavarri Marco (1871-1970). López-Chavarri es una de las figuras más polifacéticas de finales del siglo XIX y principios del XX. Su amplia formación, su activismo cultural y longevidad le permitieron establecer una red de contactos con compositores, musicólogos, intérpretes, pintores y escritores para la revalorización de la música conforme a las corrientes restauradoras del momento: desde lo local, recopilando el folclore musical, hacia lo global, extrayendo su espíritu como fundamento de una nueva música española. Se plantea una reconstrucción gráfica de la red de corresponsales de este personaje y un análisis de sus relaciones mediante un estudio y uso intensivo de las cartas y a través de métricas y parámetros del Análisis de Redes Sociales. Este proyecto se basa así en uno de los enfoques propios de las humanidades digitales (la visualización de datos a través redes) y se alinea con el principio de complementariedad metodológica (cualitativa y cuantitativa). Además, como se comprobará, en la selección y empleo de técnicas de investigación y herramientas tecnológicas subyace la creencia en el desarrollo y la adopción de las ciencias abiertas. Un reto que se asumió desde el mismo diseño del proyecto y que supone una apuesta clara por la transparencia, algo poco dado en proyectos de recuperación patrimonial en ámbito musicológico.  </hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">Los primeros resultados del proyecto obtenidos muestran, ante todo, la potencialidad de las fuentes por su volumen y riqueza. Se han recopilado hasta el momento un total de 2922 cartas provenientes del fondo conservado en la Biblioteca Valenciana. Se han identificado más de 750 corresponsales, entre los que cabe destacar personalidades como Manuel de Falla, Joaquín Rodrigo, Enrique Granados o Felipe Pedrell. Una selección de 1377 cartas ha sido digitalizada y tratada para la extracción de los datos. Las herramientas tecnológicas que están sirviendo de apoyo en este proceso son plataformas de reconocimiento de texto automático mediante IA (como</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Transkribus</hi>
                <ref target="https://www.transkribus.org">
                    <hi style="font-size:12pt">https://www.transkribus.org</hi>
                </ref>
                <hi style="font-size:12pt">) y motores de reconocimiento óptico de caracteres (como</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Tesseract</hi>
                <ref target="https://github.com/tesseract-ocr">
                    <hi style="font-size:12pt">https://github.com/tesseract-ocr</hi>
                </ref>
                <hi style="font-size:12pt">). Para el almacenamiento y gestión de los datos se ha diseñado una base de datos en el generador de código abierto</hi>
                <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Heurist</hi>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> (</hi>
                <ref target="https://heuristnetwork.org">
                    <hi style="font-size:12pt">https://heuristnetwork.org</hi>
                </ref>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">), dado su compromiso con la sostenibilidad de los datos. En la comunicación, se mostrará el modelo conceptual de la base de datos y una vista previa de la base en versión web. </hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">A partir de la extracción de los datos de las cartas, unas 800 hasta el momento, se ha podido obtener las primeras visualizaciones de la red. Se han identificado redes de creadores, intérpretes e intermediarios en la promoción de la música española a nivel nacional e internacional. De modo general, cabe indicar que para este enfoque cuantitativo se han seguido las pautas y herramientas del Análisis de Redes Sociales para investigar datos relacionales históricos, sintetizadas en Sarno (2017, pp. 32-47) y Cachero y Maillard (2022). En el diseño y análisis de la red no se ha partido de una definición a priori de “red social”, sino que las relaciones se han establecido a partir de cada una de las cartas recopiladas. Los parámetros de análisis y de base para la red incluyen: emisor, receptor, fecha de envío, lugar de envío, menciones o citaciones a personas y/o obras o fuentes musicales. Las estrategias y técnicas métricas y de visualización empleadas siguen las dinámicas propias de las redes egocentradas (Smith, 2020; Crossley et al., 2015), teniendo tres estrategias de análisis prioritarias: 1) La posición de los agentes en la red; 2) La identificación de grupos o subgrupos específicos que actúan como comunidades; 3) La variabilidad y durabilidad de los vínculos con los agentes. Para el cálculo de las medidas y la visualización de redes se ha empleado el software de código abierto Gephi (</hi>
                <ref target="https://gephi.org">
                    <hi style="font-size:12pt">https://gephi.org</hi>
                </ref>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">). En la comunicación se mostrarán las primeras representaciones de la red de personajes en torno a la figura de López-Chavarri, incluyendo la red propia de su esposa Carmen Andújar Sotos, a la luz de su relevancia en la correspondencia por el desempeño de su faceta de liederista. </hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">Por último, con la pretensión de avanzar hacia la apertura en la disciplina musicológica hacia las metodologías y herramientas digitales, se expondrán los beneficios y también las dificultades encontradas en la adaptación de las mismas a las fuentes del ámbito de la música.</hi>
            </p>
        </body>
        <back>
<div type="notes">
<note rend="footnote text" xml:id="ftn1" n="1">
                     Web con información sobre el proyecto: 
                        <ref target="https://musurba.hypotheses.org/musica-redes-y-nacionalismo-analisis-de-la-conciencia-restauradora-a-traves-de-la-correspondencia-de-eduardo-lopez-chavarri-marco-1871-1970">https://musurba.hypotheses.org/musica-redes-y-nacionalismo-analisis-de-la-conciencia-restauradora-a-traves-de-la-correspondencia-de-eduardo-lopez-chavarri-marco-1871-1970</ref>
                    
                </note></div>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliography</head>
                    <bibl>
                        <hi style="font-size:12pt">Cachero Vinuesa, Montserrat / Maillard Álvarez, Natalia (2022): “El Análisis de Redes como herramienta para los historiadores”, in:</hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Vínculos de Historia, Revista del Departamento de Historia de la Universidad de Castilla-La Mancha</hi>
                        <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">11: 215-236. </hi>
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi style="font-size:12pt">Crossley, Nick / Bellotti, Elisa / Edwards, Gemma / Everett, Martin G. / Koskinen, Johan / Tranmer, Mark (2015):</hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Social network analysis for ego-nets</hi>
                        <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">. SAGE Publications Ltd. </hi>
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi style="font-size:12pt">Sarno, Emma (2017): “Análisis de redes sociales e historia contemporánea”, in:</hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:12pt">Ayer</hi>
                        <hi style="font-size:12pt">105, 1: 23-50.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi style="font-size:12pt">Smith, Jeffrey. A. (2020): “The Continued Relevance of Ego Network Data”, in: Ryan, Light / Moody, James (eds.):</hi>
                        <hi rend="italic" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">The Oxford handbook of social networks. </hi>
                        <hi style="font-size:12pt">New York: Oxford University Press 252-274.</hi>
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
