<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PIMENTA_Ricardo_Medeiros__tica_nas_Humanidades_Digitais_bras">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="full">
                    <title type="main">Ética nas Humanidades Digitais brasileiras: quais obstáculos, quais saídas?</title>
                    <title type="sub"/>
                </title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Pimenta</surname>
                        <forename>Ricardo Medeiros</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict), Brazil</affiliation>
                    <email>ricardopimenta@ibict.br</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Gomes</surname>
                        <forename>Josir Cardoso</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Instituto Brasileiro de Informação em Ciência e Tecnologia (Ibict), Brazil; Fundação Getúlio Vargas (FGV), Brazil</affiliation>
                    <email>josircg@gmail.com</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2025-04-29T17:16:46.213073907</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <authority>Stichting ADHO Foundation</authority>
                <address>
                    <addrLine>Oudezijds Achterburgwal 185, 1012DK</addrLine>
                    <addrLine>Amsterdam</addrLine>
                    <addrLine>Netherlands</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from an OASIS Open Document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Short Presentation</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>Humanidades Digitais</term>
                    <term>Ética Reveladora</term>
                    <term>Ciência Aberta</term>
                    <term>Viéses Algorítmicos</term>
                    <term>Privacidade e Transparência</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>meta-criticism (reflections on digital humanities and humanities computing)</term>
                    <term>Library &amp; information science</term>
                    <term>I plan to attend the conference on-site in Lisbon</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>É notório que o crescente cenário de produção do conhecimento cada vez mais incitado pelos recursos computacionais e digitais nos coloca a todas e todos não apenas mais perspectivas de uso dos dados em um volume sem precedentes, como também novos questionamentos sobre as formas como esses mesmos dados são coletados, armazenados e utilizados sobretudo em uma perspectiva das implicações éticas.</p>
            <p>Nas Humanidades Digitais, o constructo de uma estrutura crítica capaz de refletir sobre os dilemas éticos da pesquisa e principalmente sobre o uso e reuso dos dados, sua preservação e acesso parece estar no centro dos desafios a serem urgentemente resolvidos. Sobretudo, no Brasil, em face da recente escalada de uma extrema-direita enamorada pelo negacionismo científico e pela desinformação o debate se faz necessário.</p>
            <p>É neste horizonte que as inovações tecnológicas e a coleta de dados em massa nos exige maior acurácia no desenvolvimento de uma abordagem mais crítica e reflexiva sobre nosso presente e nosso futuro próximo. </p>
            <p>Conhecida por muitos como uma comunidade de práticas (ALVES 2016; GRANDJEAN 2016), as Humanidades Digitais não são uma "comunidade” dissociada de problemas. No contexto brasileiro podemos afirmar que as Humanidades Digitais cotidianamente enfrentam alguns dilemas interseccionais de ordem moral, socioeconômica, cultural, de gênero e política. Até mesmo o seu próprio termo ainda passa pelo questionamento sobre seu possível neologismo.</p>
            <p>Afinal, haveria humanidades hoje não digitais? O ceticismo sobre o termo em verdade representa apenas uma forma de descrédito naquilo que, uma vez elaborado por pesquisadores humanistas, poderia carecer da dita “objetividade científica” mais “pura” dos cientistas das ciências matemáticas e da natureza. E se assim o for, como confiar? Tal ceticismo é em si mesmo parte de um dilema ético: como construir um atualizado olhar crítico pautado em uma virada epistemológica e digital que afeta a forma como as Humanidades continuam sua produção sem deixar se levar pelo apelo estético, algorítmico e capitalista da cultura digital que (in)forma tudo que se produz nas Humanidades Digitais? </p>
            <p>Nesse ínterim, ao passo que novos fenômenos informacionais se produzem, também testemunhamos uma expansão do escopo de questões e fenômenos sociais a serem investigados.</p>
            <p>Enquanto consumimos cada vez mais os serviços, marcados pela praticidade, de softwares e plataformas pré-empacotadas que nos geram tratamentos e formas de visualizações de dados, por exemplo, mais se mascara a complexidade algorítmica e potenciais vieses que tais produtos carregam consigo. Com efeito, a "caixa preta" criada pela opacidade algorítmica impede que pesquisadores, especialmente aqueles sem expertise técnica, analisem seus respectivos códigos em profundidade e compreendam suas nuances. Esse problema se intensifica com sistemas de IA complexos, como o GPT-3, GPT-4 e similares (BERRY 2022), que utilizam um número exorbitante de parâmetros, dificultando de forma gradativa a interpretação e a análise crítica dos resultados.</p>
            <p>Do ponto de vista daquilo que consumimos, seja como pesquisadores produtores de informação e conhecimento, seja como usuários da informação, o contato que estabelecemos com o produto do viés algorítmico que aparentemente nos presta serviço, pode ainda perpetuar desigualdades sociais, discriminando grupos minoritários. Nessa mesma perspectiva, a coleta massiva de dados realizada por toda sorte de objetos wearable, aplicativos, e softwares que fazemos uso cotidianamente também levanta preocupações quanto aos níveis de privacidade, autonomia e vigilância ao qual estamos submetidos mesmo sem ampla ciência dos mesmos.</p>
            <p>Sendo assim, é fundamental questionar toda suposta neutralidade desde ferramentas até as recentes Inteligências Artificiais Generativas (IAG), reconhecendo que os sistemas refletem os valores e vieses de seus criadores. Com efeito, a mera aceitação dos resultados sem questionamento pode levar a conclusões superficiais e distorcidas. Dessa forma, é crucial reconhecer que práticas rápidas e potentes como a "leitura distante" não substituem a análise crítica e contextualizada, baseada em conhecimento especializado e reflexividade.</p>
            <p>Parece-nos evidente que a criação de diretrizes éticas claras, elaboradas de forma colaborativa e interdisciplinar, sejam cruciais para garantir a integridade, a responsabilidade e a justiça na pesquisa. É importante sinalizar que o dito “hype” das Humanidades Digitais no Brasil precisa também ser objeto de um olhar ético cuidadoso. No caso brasileiro, formas de realização de pesquisas de campo que operam pela coleta massiva de dados online exige atenção especial à privacidade e ao consentimento informado. Da mesma maneira, o contínuo uso de dados para pesquisa em curso precisa por em perspectiva as potenciais consequências imprevistas e prejudiciais, o que nos convida ao exercício de uma processo de questionamento ético contínuo nas práticas de Humanidades Digitais.</p>
            <p>Em outras palavras, nossa “comunidade” não pode acolher suas respectivas “práticas” indiscriminadamente. Sob a alcunha de acesso à informação, por exemplo, o compartilhamento de dados, fundamental para a ciência aberta, continua a exigir uma criteriosa e responsável anonimização e proteção contra acesso não autorizado.</p>
            <p>Com o objetivo propositivo de responder a tais cenários-problema, entendemos o papel da ética reveladora (disclosive ethics) como a mais adequada à análise dos valores implícitos nas práticas de pesquisa em Humanidades Digitais.</p>
            <p>O emprego da ética reveladora em seus níveis descritivo, teórico e aplicado parecem poder auxiliar o humanista digital a identificar os valores em jogo e como esses podem ser afetados pela pesquisa desde sua idealização; a compreender e identificar a adequação mais apropriada de teorias às práticas vigentes; a desenvolver estratégias práticas para concluir a pesquisa em curso.</p>
            <p>Ainda no caso brasileiro, acreditamos que a convergência entre a ética (reveladora ou disclosive) e a ciência aberta nas Humanidades Digitais no Brasil oferecem um caminho promissor para a construção de um campo de pesquisa mais justo, transparente e socialmente responsável (PROFERES 2020). A ênfase na ética como contemplação crítica, em conjunto com a adoção de práticas de ciência aberta, pode fortalecer a integridade da pesquisa, promovendo o diálogo e a colaboração entre pesquisadores e a sociedade em geral.</p>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliogr">
                <listBibl>
                    <head>Bibliography</head>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">ALVES, Daniel</hi> (2016): "As Humanidades Digitais como uma comunidade de práticas dentro do formalismo académico: dos exemplos internacionais ao caso português", in: 
                        <hi rend="italic">Ler história </hi>69: 91-103. DOI: 10.4000/lerhistoria.2496
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">BERRY, David</hi> (2022): 
                        <hi rend="italic">AI, ethics, and digital humanities</hi>. Sussex: University of Sussex.
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">GRANDJEAN, Martin</hi> (2016): "A social network analysis of Twitter: Mapping the digital humanities community", in: 
                        <hi rend="italic">Cogent arts &amp; humanities</hi> 3, 1: 1171458. DOI: 10.1080/23311983.2016.1171458
                    </bibl>
                    <bibl>
                        <hi rend="bold">PROFERES, Nicholas</hi> (2020): "What ethics can offer the digital humanities and what the digital humanities can offer ethics", in: 
                        <hi rend="italic">Routledge International Handbook of Research Methods in Digital Humanities</hi> Routledge: 416-427.
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
