<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="XAVIER_Catarina_MiB_MindtheBlind__O_ensino_ao_servi_o_da_ace">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>MiB_MindtheBlind: O ensino ao serviço da acessibilidade</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Xavier</surname>
                        <forename>Catarina</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>University of Lisbon, Portugal</affiliation>
                    <email>cxavier@edu.ulisboa.pt</email>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Martins</surname>
                        <forename>Cláudia</forename>
                    </persName>
                    <affiliation>Instituto Politécnico de Bragança</affiliation>
                    <email>claudiam@ipb.pt</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2025-03-29T17:09:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Alliance of Digital Humanities Organizations</publisher>
                <authority>Stichting ADHO Foundation</authority>
                <address>
                    <addrLine>Oudezijds Achterburgwal 185, 1012DK</addrLine>
                    <addrLine>Amsterdam</addrLine>
                    <addrLine>Netherlands</addrLine>
                </address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                    <label>DHConvalidator</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                    <term>Paper</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                    <term>Short Presentation</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                    <term>Media Accessibility; Audiodescription; Inclusive Database; Training; Community needs.</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                    <term>database creation</term>
                    <term>management</term>
                    <term>and analysis</term>
                    <term>Disability and differently-abled studies</term>
                    <term>Translation studies</term>
                    <term>I plan to attend the conference on-site in Lisbon</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p style="text-align: left; ">
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">Os censos de 2021 revelaram que 10,9% da população em Portugal vive com pelo uma deficiência, incluindo cerca de 23.400 cegos. Este facto contrasta fortemente com a disponibilidade limitada de produtos audiovisuais com descrições áudio em português europeu, apesar de Portugal ter ratificado as diretivas da União Europeia destinadas a melhorar a acessibilidade dos meios de comunicação social. As diretivas mais importantes incluem a Diretiva relativa aos serviços de comunicação social audiovisual (actualizada em 2018) e a Lei da Acessibilidade de 2019, que define os requisitos para produtos acessíveis, como sítios Web, aplicações e serviços móveis. Em resposta a esta lacuna, desenvolvemos uma base de dados única dedicada às audiodescrições criadas por estudantes, estagiários e outros profissionais que optam por contribuir numa base voluntária. Esta plataforma foi concebida para satisfazer as necessidades da comunidade e está alinhada com os recentes avanços nos projectos de audiodescrição, incluindo plugins para descrições automáticas em plataformas como o YouTube e bases de dados abrangentes de produtos audiovisuais que incluem audiodescrições em regiões específicas. O principal objetivo desta base de dados acessível é oferecer um leque alargado de conteúdos audiodescritos para pessoas cegas e com deficiências visuais, com a finalidade de atenuar a atual escassez em Portugal.  </hi>
            </p>
            <p style="text-align: left; ">
                <hi style="font-size:10pt" xml:space="preserve">A plataforma disponibiliza informação sobre o que é a audiodescrição, em que locais e diferentes contextos de comunicação social se pode encontrar audiodescrição, onde se oferece formação em audiodescrição em Portugal e a base de dados acima referida. Esta incluirá 1) excertos ou filmes inteiros com a audiodescrição incorporada e acesso ao guião da audiodescrição, e 2) uma secção de comentários para utilizadores previamente registados, sejam eles pessoas com deficiência visual ou não. Esta última caraterística sublinha o nosso empenhamento em responder aos desafios únicos enfrentados pela comunidade. Para além de servir como um recurso para pessoas com deficiência visual, esta plataforma é também uma ferramenta valiosa para investigadores e educadores. Adicionalmente, tem um objetivo secundário: proporcionar aos estudantes e estagiários uma experiência significativa, respondendo às suas preocupações frequentes e verbalmente expressas sobre a necessidade de trabalho publicado para oportunidades de emprego. A base de dados oferece uma gama diversificada de conteúdos audiodescritos dinâmicos e estáticos, incluindo filmes, séries, curtas-metragens, animações, peças de arte, entre outros, que podem ser filtrados por ano, tipo e tema. </hi>
            </p>
            <p style="text-align: left; ">
                <hi style="font-size:10pt">Esta apresentação pretende dar a conhecer a base de dados e os seus objetivos e impacto na comunidade portuguesa. Pretende também criar pontos de contacto com outros investigadores em países com necessidades semelhantes, promovendo a colaboração e o intercâmbio de melhores práticas na formação em acessibilidade aos meios de comunicação.</hi>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
